{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"GEROcuidado","text":"<p>O GEROcuidado se prop\u00f5e a ser um gerenciador de registro da rotina de cuidados, por meio de orienta\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e rede de apoio entre os cuidadores de idosos. O Projeto foi criado a partir do edital Pr\u00eamio Inspirando Cuidado 2022, com o objetivo de incentivar e prestar aux\u00edlio a projetos trabalhando com a ODS 3 (Sa\u00fade e Bem-estar).</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>A equipe \u00e9 composta por 9 membros ao todo, sendo 3 de EPS e 6 de MDS, afim de documentar o projeto, al\u00e9m de resolver bugs e incrementar o projeto com novas funcionalidades.</p>"},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"Amanda Nobre Ugor Brand\u00e3o Victor Gon\u00e7alves"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"Gabriel Monteiro Gustavo Abrantes Jessica Luiza Marcella Anderle Natalia Rodrigues Sebasti\u00e1n H\u00e9ctor"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/US_template/","title":"US template","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/US_template/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Eu, como Cuidador, desejo [...] </p> </li> <li> <p>Nessa tarefa, o cuidador deve [...]</p> </li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/US_template/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-Requisitos","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/US_template/#criterios-de-avaliacao","title":"Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>[ ]</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/US_template/#prototipo","title":"Prot\u00f3tipo","text":"<p>## Tarefas</p> <ul> <li>[ ]   </li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 12/08/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Abrantes 23/08/2024 2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Monteiro"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#issues","title":"Issues","text":"<p>Ao criar issues, atente-se \u00e0s seguintes quest\u00f5es:</p> <ul> <li>Verifique se j\u00e1 existe uma issue referente ao assunto que voc\u00ea pretende abordar: Se sim, trabalhe a partir da issue j\u00e1 criada.</li> <li>T\u00edtulo: Adicione um t\u00edtulo que sintetize bem o problema abordado na issue.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Adicione uma descri\u00e7\u00e3o adequada, de modo que qualquer membro do reposit\u00f3rio consiga compreender qual \u00e9 o problema.</li> <li>Assignees: Adicione ao menos um respons\u00e1vel (Assignee).</li> <li>Labels: Adicione as Labels adequadas.</li> <li>Milestone: Adicione a milestone referente \u00e0 sprint em que o problema ser\u00e1 trabalhado.</li> <li>Estimate: Adicione uma estimativa de pontua\u00e7\u00e3o, conforme as defini\u00e7\u00f5es descritas neste documento.</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#branches","title":"Branches","text":"<p>Padronizar evita confus\u00f5es e facilita a leitura e a procura por artefatos do projeto. Isso tamb\u00e9m se aplica \u00e0 nomenclatura de branches. Por padr\u00e3o, a nomenclatura de branches deve obedecer ao seguinte formato:</p> <pre><code>&lt;type&gt;/&lt;branch-name&gt;\n</code></pre>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#type","title":"Type","text":"<p>O par\u00e2metro type sinaliza o principal tipo de modifica\u00e7\u00e3o realizada. Por padr\u00e3o, utilizamos as seguintes palavras-chave:</p> Type Significado feat Novas funcionalidades para o usu\u00e1rio fix Corre\u00e7\u00f5es de bugs para o usu\u00e1rio docs Modifica\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o style Formata\u00e7\u00e3o, sem altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o refactor Refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o test Adi\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o de testes (sem alterar c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o) chore Atualiza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sem altera\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#branch-name","title":"Branch Name","text":"<p>O par\u00e2metro branch-name descreve de forma textual a atividade realizada dentro da branch. Por padr\u00e3o, o nome da branch \u00e9 escrito em ingl\u00eas, substituindo os espa\u00e7os por h\u00edfen (\"_\"). Por exemplo: <code>Create new tests for user</code> se torna <code>create-new-tests-for-user</code>.</p> <p>Atente-se para a cria\u00e7\u00e3o de um nome coerente para sua branch, a fim de evitar confus\u00f5es e incoer\u00eancias.</p>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<p>Uma branch para adi\u00e7\u00e3o de novos testes para um user:</p> <pre><code>test/create-new-tests-for-user\n</code></pre> <p>Uma branch para corre\u00e7\u00e3o de um bug na cria\u00e7\u00e3o de user:</p> <pre><code>fix/remove-bug-from-user-creation\n</code></pre>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#criacao-de-branches","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Branches","text":"<p>A partir do reposit\u00f3rio desejado:</p> <ol> <li>Atualize seu reposit\u00f3rio local buscando por novidades no reposit\u00f3rio remoto:</li> </ol> <pre><code>git fetch\n</code></pre> <ol> <li>Mude para a branch principal, seja develop ou main:</li> </ol> <pre><code>git checkout &lt;branch-principal&gt;\n</code></pre> <ol> <li>Sincronize o estado da branch local com o estado da branch remota:</li> </ol> <pre><code>git reset --hard &lt;branch-principal&gt;\n</code></pre> <ol> <li>A partir da branch atual, crie a nova branch obedecendo \u00e0 conven\u00e7\u00e3o de nomes:</li> </ol> <pre><code>git checkout -b &lt;type&gt;/&lt;branch-name&gt;\n</code></pre>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#commits","title":"Commits","text":"<p>A pol\u00edtica de commits deste projeto \u00e9 baseada no Conventional Commits v1.0.0.</p> <p>O Conventional Commits define um conjunto de regras simples para que as mensagens de commit sejam consistentes no hist\u00f3rico de um reposit\u00f3rio. Utilizar uma conven\u00e7\u00e3o como essa facilita a leitura do hist\u00f3rico, a identifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as realizadas por um commit e facilita a ado\u00e7\u00e3o de ferramentas de automa\u00e7\u00e3o para gerar changelogs ou release notes.</p> <p>Por padr\u00e3o, as mensagens de commits devem seguir o seguinte formato:</p> <pre><code>&lt;type&gt;: &lt;subject&gt;\n</code></pre>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#type_1","title":"Type","text":"<p>Assim como para as branches, type descreve o tipo de modifica\u00e7\u00e3o contemplada pelo commit. Por padr\u00e3o, utilizamos as seguintes palavras-chave:</p> Type Significado feat Novas funcionalidades para o usu\u00e1rio fix Corre\u00e7\u00f5es de bugs para o usu\u00e1rio docs Modifica\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o style Formata\u00e7\u00e3o, sem altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o refactor Refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o test Adi\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o de testes (sem alterar c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o) chore Atualiza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sem altera\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#subject","title":"Subject","text":"<p>O par\u00e2metro subject representa a mensagem que descreve o commit, escrita em ingl\u00eas. Uma boa pr\u00e1tica \u00e9 sempre escrever subjects descritivos, isto \u00e9, sempre se preocupando em deixar bem claros os conceitos de what (o que foi feito) e why (por que foi feito).</p> <p>Para clarificar as recomenda\u00e7\u00f5es aqui mencionadas, confira estes exemplos:</p> <p><code>Modifies user model</code> Ao avaliar esta mensagem de commit, o conceito what \u00e9 superficial, pois n\u00e3o descreve especificamente o que foi alterado no modelo de usu\u00e1rio. O conceito why sequer existe.</p> <p><code>Modifies user's model name field to make it shorter</code> Ao avaliar esta mensagem de commit, quem quer que a leia entender\u00e1 o motivo e do que se trata a altera\u00e7\u00e3o feita. Tal clareza permite poupar esfor\u00e7o e tempo para entender do que o commit se trata.</p>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#pull-request","title":"Pull Request","text":"<p>O Pull Request (PR) \u00e9 a maneira de contribuir para projetos de grupo ou de c\u00f3digo aberto (open source).</p> <p>Por exemplo, um usu\u00e1rio copia um reposit\u00f3rio e faz altera\u00e7\u00f5es nesse reposit\u00f3rio. Agora, ele pode fazer um Pull Request para o reposit\u00f3rio original, mas cabe ao mantenedor aceit\u00e1-lo ou recus\u00e1-lo. \u00c9 como dizer: \"Voc\u00ea poderia aceitar minhas altera\u00e7\u00f5es, por favor?\"</p> <pre><code>git remote\n</code></pre> <p></p> <p>Depois de identificar o nome do reposit\u00f3rio remoto, podemos enviar/fazer um push dessas altera\u00e7\u00f5es para o GitHub:</p> <pre><code>git push origin &lt;nome_da_branch&gt;\n</code></pre> <p>Agora, navegue at\u00e9 o reposit\u00f3rio no GitHub do projeto, e voc\u00ea ver\u00e1 um bot\u00e3o dizendo Compare &amp; pull request. Clique nele.</p> <p></p> <p>Antes de clicar em Create pull request, adicione uma descri\u00e7\u00e3o com todos os campos a seguir:</p> Campo Descri\u00e7\u00e3o Nomear PR <code>[#NUMERO_ISSUE] Nome do PR</code> Descri\u00e7\u00e3o Insira uma descri\u00e7\u00e3o geral do que foi alterado neste PR US Closes <code>#NUMERO_US</code> Issue Closes <code>#NUMERO_ISSUE</code> Principais Implementa\u00e7\u00f5es Se for c\u00f3digo, descreva altera\u00e7\u00f5es relevantes"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#tipos-de-mudancas","title":"Tipos de Mudan\u00e7as","text":"<ul> <li>[ ] Bug fix: Corre\u00e7\u00e3o que resolve uma issue sem alterar funcionalidades j\u00e1 existentes.</li> <li>[ ] Nova feature: Adi\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade sem alterar funcionalidades j\u00e1 existentes.</li> <li>[ ] Breaking change: Mudan\u00e7a que afeta o funcionamento de partes dependentes do c\u00f3digo (quando uma depend\u00eancia cr\u00edtica ou m\u00e9todo \u00e9 alterado, por exemplo).</li> <li>[ ] Refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo: Altera\u00e7\u00e3o que visa melhorar a qualidade do c\u00f3digo sem modificar funcionalidades.</li> <li>[ ] Documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>[ ] Experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX)</li> <li>[ ] Melhoria de desempenho</li> </ul> <p>Aten\u00e7\u00e3o! Ao fazer um pull request atente-se para:</p> <ul> <li>Seguir o template configurado.</li> <li>Linkar o PR a sua Issue correspondente.</li> <li>Marcar um dos respons\u00e1veis para revis\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#exemplo-de-pull-request","title":"Exemplo de Pull Request","text":"<pre><code>[#0] Removendo espa\u00e7os vazios\n\n## Descri\u00e7\u00e3o\n\n- Removendo espa\u00e7os vazios para evitar erros de compila\u00e7\u00e3o.\n\n## Issues\n\n- Closes #1\n\n## Principais Implementa\u00e7\u00f5es\n\n- Ajustes no c\u00f3digo para melhor performance.\n</code></pre>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#dicas-para-a-criacao-de-um-bom-pr","title":"Dicas para a cria\u00e7\u00e3o de um bom PR:","text":"<ul> <li>Divida PRs grandes em PRs menores quando poss\u00edvel.</li> <li>Fa\u00e7a um bom t\u00edtulo e uma boa descri\u00e7\u00e3o para o seu PR.</li> <li>Lembre-se de referenciar as issues e/ou user stories associadas ao PR.</li> <li>Inclua capturas de tela ou gifs que demonstrem visualmente o que foi feito, se aplic\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#analise-de-pull-request","title":"An\u00e1lise de Pull Request","text":"<p>Durante a revis\u00e3o, alguns pontos de aten\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes:</p> <ul> <li>Nome: Verifique se a nomenclatura do PR e a descri\u00e7\u00e3o est\u00e3o de acordo com o padr\u00e3o.</li> <li>Issue: Certifique-se de que a Issue mencionada seja fechada com o PR.</li> <li>Implementa\u00e7\u00f5es: Confirme se as principais implementa\u00e7\u00f5es mencionadas no PR est\u00e3o coerentes com a solicita\u00e7\u00e3o da Issue.</li> <li>Sugest\u00f5es: Se necess\u00e1rio, fa\u00e7a sugest\u00f5es para melhorar o c\u00f3digo.</li> <li>Aprova\u00e7\u00e3o: Caso tudo esteja de acordo, aprove o PR.</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#user-stories-us","title":"User Stories (US)","text":"<p>As User Stories (US) s\u00e3o uma forma \u00e1gil de capturar os requisitos de uma funcionalidade sob a perspectiva do usu\u00e1rio final. Elas descrevem a necessidade do usu\u00e1rio de forma simples e direta, permitindo que o time de desenvolvimento compreenda o objetivo final da funcionalidade.</p>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#estrutura-da-us","title":"Estrutura da US","text":"<p>Cada US deve seguir a estrutura b\u00e1sica:</p> <pre><code>Como &lt;persona&gt;, eu quero &lt;necessidade&gt;, para que &lt;benef\u00edcio&gt;.\n</code></pre> <p>Exemplo:</p> <pre><code>Como usu\u00e1rio autenticado, eu quero poder redefinir minha senha, para que eu possa acessar minha conta caso eu esque\u00e7a a senha atual.\n</code></pre>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#criacao-de-user-stories","title":"Cria\u00e7\u00e3o de User Stories","text":"<p>Ao criar uma US, atente-se aos seguintes pontos:</p> <ol> <li>Persona: Identifique o tipo de usu\u00e1rio para o qual a funcionalidade est\u00e1 sendo criada.</li> <li>Necessidade: Descreva claramente o que o usu\u00e1rio deseja fazer.</li> <li>Benef\u00edcio: Explique o motivo ou o valor que essa funcionalidade traz para o usu\u00e1rio.</li> <li>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: Liste os crit\u00e9rios que precisam ser atendidos para que a US seja considerada completa. Eles servem como um guia para a equipe de desenvolvimento e para o time de QA durante o processo de valida\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#exemplo-de-user-story-completa","title":"Exemplo de User Story Completa","text":"<pre><code>**US01 - Redefinir Senha**\n\nComo usu\u00e1rio autenticado, eu quero poder redefinir minha senha, para que eu possa acessar minha conta caso eu esque\u00e7a a senha atual.\n\n**Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:**\n- O usu\u00e1rio deve poder solicitar a redefini\u00e7\u00e3o de senha informando o e-mail cadastrado.\n- Um e-mail com um link para redefini\u00e7\u00e3o deve ser enviado para o usu\u00e1rio.\n- O link deve ser v\u00e1lido por 24 horas.\n- O usu\u00e1rio deve poder definir uma nova senha ap\u00f3s clicar no link.\n- A nova senha deve atender aos crit\u00e9rios de seguran\u00e7a definidos (m\u00ednimo de 8 caracteres, incluindo letras mai\u00fasculas, min\u00fasculas e n\u00fameros).\n\n**Estimate:** 5 pontos\n</code></pre>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#estimativa-de-pontuacao-para-us","title":"Estimativa de Pontua\u00e7\u00e3o para US","text":"<p>Assim como as Issues, as US tamb\u00e9m devem ter uma estimativa de pontua\u00e7\u00e3o com base na complexidade e no esfor\u00e7o necess\u00e1rio para a implementa\u00e7\u00e3o. A pontua\u00e7\u00e3o ser\u00e1 decidida em conjunto pelo time, utilizando ferramentas como o Planning Poker no ZenHub.</p>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#criacao-de-pull-requests-para-us","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Pull Requests para US","text":"<p>Ao concluir a implementa\u00e7\u00e3o de uma US, crie um Pull Request (PR) seguindo as orienta\u00e7\u00f5es descritas na se\u00e7\u00e3o de Pull Requests deste guia. Certifique-se de:</p> <ul> <li>Mencionar a US correspondente no t\u00edtulo do PR.</li> <li>Descrever brevemente as altera\u00e7\u00f5es realizadas.</li> <li>Incluir as refer\u00eancias \u00e0s Issues que foram resolvidas durante a implementa\u00e7\u00e3o da US.</li> <li>Adicionar capturas de tela ou GIFs que demonstrem a funcionalidade implementada, se aplic\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#revisao-de-user-stories","title":"Revis\u00e3o de User Stories","text":"<p>Durante a revis\u00e3o de uma US, preste aten\u00e7\u00e3o aos seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Clareza da US: A hist\u00f3ria est\u00e1 clara e compreens\u00edvel?</li> <li>Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o: Todos os crit\u00e9rios foram implementados e validados?</li> <li>Teste: A funcionalidade foi testada adequadamente?</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o: A documenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 atualizada de acordo com a nova funcionalidade?</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#padroes-de-codigo","title":"Padr\u00f5es de C\u00f3digo","text":"<p>Manter a consist\u00eancia de estilo de c\u00f3digo ajuda na legibilidade e manuten\u00e7\u00e3o do projeto. Alguns pontos a serem considerados incluem:</p> <ul> <li>Indenta\u00e7\u00e3o: Use espa\u00e7os ou tabula\u00e7\u00f5es consistentes (conforme o padr\u00e3o do projeto).</li> <li>Nomes de Vari\u00e1veis: Prefira nomes descritivos e consistentes.</li> <li>Coment\u00e1rios: Adicione coment\u00e1rios esclarecedores onde necess\u00e1rio.</li> <li>Linhas em Branco: Utilize espa\u00e7os para separar conceitos ou blocos de c\u00f3digo.</li> <li>Limpeza: Evite deixar c\u00f3digo comentado sem justificativa ou trechos de c\u00f3digo obsoletos.</li> </ul>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/contribui%C3%A7%C3%A3o/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Commits Convencionais</p> <p>Git branch naming conventions</p> <p>Gerenciando seus branches com o Git Flow</p> <p>Pol\u00edticas do Reposit\u00f3rio</p>"},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/issue_template/","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/issue_template/#tarefas","title":"Tarefas","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/issue_template/#informacoes-adicionais","title":"Informa\u00e7\u00f5es Adicionais","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/pull_request_template/","title":"Pull request template","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/pull_request_template/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/pull_request_template/#us","title":"US","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/pull_request_template/#issue","title":"Issue","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/pull_request_template/#principais-implementacoes","title":"Principais Implementa\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Guia%20de%20Contribui%C3%A7%C3%A3o/pull_request_template/#tipos-de-mudancas","title":"Tipos de Mudan\u00e7as","text":"<ul> <li>[ ] Bug fix (altera\u00e7\u00e3o que corrige uma issue e n\u00e3o altera funcionalidades j\u00e1 existentes);</li> <li>[ ] Nova feature (altera\u00e7\u00e3o que adiciona uma funcionalidade e n\u00e3o altera funcionalidades j\u00e1 existentes);</li> <li>[ ] Altera\u00e7\u00e3o disruptiva (Breaking change) (Corre\u00e7\u00e3o ou funcionalidade que causa altera\u00e7\u00e3o nas funcionalidades existentes);</li> <li>[ ] Documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>[ ] Experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX)</li> <li>[ ] Melhoria de desempenho</li> </ul>"},{"location":"dojos/git/","title":"Doj\u00f4 Git / GitHub","text":""},{"location":"dojos/git/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"dojos/git/#git","title":"Git","text":"<p>Git \u00e9 um sistema de controle de vers\u00e3o distribu\u00eddo usado para rastrear altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo fonte durante o desenvolvimento de software. - Permite que v\u00e1rios desenvolvedores trabalhem simultaneamente no mesmo projeto - Audita as altera\u00e7\u00f5es feitas em arquivos espec\u00edficos ao longo do tempo. - Permite que os desenvolvedores revertam para vers\u00f5es anteriores, criem novas funcionalidades em paralelo e colaborem de maneira eficaz.</p>"},{"location":"dojos/git/#github","title":"GitHub:","text":"<p>GitHub \u00e9 uma plataforma de hospedagem baseada na web para projetos Git, fornecendo uma interface visual para o controle de vers\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em equipe.</p> <p>Ele permite que os desenvolvedores hospedem seus reposit\u00f3rios Git remotamente na nuvem e fornece recursos adicionais, como rastreamento de problemas, controle de acesso, integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e muito mais.</p>"},{"location":"dojos/git/#conceitos-chave","title":"Conceitos chave","text":""},{"location":"dojos/git/#commit","title":"Commit:","text":"<p>Um commit no Git \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o na qual as altera\u00e7\u00f5es feitas em arquivos espec\u00edficos s\u00e3o salvas no reposit\u00f3rio local Git. - Cada commit \u00e9 acompanhado de uma mensagem que descreve as altera\u00e7\u00f5es feitas, fornecendo contexto sobre o que foi modificado. - Commits ajudam a rastrear e documentar o progresso do desenvolvimento ao longo do tempo.</p>"},{"location":"dojos/git/#branch","title":"Branch:","text":"<p>Uma branch no Git \u00e9 uma ramifica\u00e7\u00e3o independente do c\u00f3digo fonte principal (geralmente chamado de branch \"master\" ou \"main\").</p> <p>As branches permitem que os desenvolvedores trabalhem em novas funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es de bugs sem interferir no c\u00f3digo principal.</p> <p>Depois que as altera\u00e7\u00f5es em uma branch s\u00e3o conclu\u00eddas e testadas, elas podem ser mescladas de volta a branch principal por meio de um processo chamado de \"merge\".</p>"},{"location":"dojos/git/#merge","title":"Merge:","text":"<p>Merge \u00e9 o processo de combinar as altera\u00e7\u00f5es de uma branch em outra.</p> <p>Por exemplo, voc\u00ea pode ter uma branch de desenvolvimento onde as novas funcionalidades s\u00e3o adicionadas e, quando estiverem prontas, voc\u00ea pode mescl\u00e1-las de volta para a branch principal (master ou main).</p>"},{"location":"dojos/git/#pull-request-pedido-de-pull","title":"Pull Request (Pedido de Pull):","text":"<p>Um pull request \u00e9 uma solicita\u00e7\u00e3o feita por um colaborador de um reposit\u00f3rio Git para incorporar suas altera\u00e7\u00f5es em uma branch espec\u00edfica desse reposit\u00f3rio.</p> <p>Geralmente, os pull requests s\u00e3o usados em projetos colaborativos para revis\u00e3o de c\u00f3digo e integra\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es de bugs. Os mantenedores do projeto podem revisar as altera\u00e7\u00f5es propostas, fazer coment\u00e1rios e, eventualmente, mesclar o pull request se estiverem satisfeitos com as altera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"dojos/git/#como-funciona-o-github","title":"Como funciona o GitHub:","text":"<p>O GitHub funciona como um reposit\u00f3rio remoto para projetos Git. Os desenvolvedores podem enviar (\"push\") seus commits para o GitHub e colaborar com outros desenvolvedores em um projeto espec\u00edfico. Eles podem criar branches, abrir pull requests, revisar c\u00f3digo, discutir altera\u00e7\u00f5es e mesclar altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo principal.</p> <p></p>"},{"location":"dojos/git/#comandos-basicos","title":"Comandos b\u00e1sicos","text":""},{"location":"dojos/git/#configuracao-inicial","title":"Configura\u00e7\u00e3o Inicial","text":"<p>Antes de come\u00e7ar, \u00e9 importante configurar o Git com suas informa\u00e7\u00f5es pessoais</p> <pre><code>git config --global user.name \"Seu Nome\"\ngit config --global user.email \"seuemail@example.com\"\n</code></pre> <p>Essas configura\u00e7\u00f5es ser\u00e3o usadas para identificar os autores dos commits que voc\u00ea criar.</p>"},{"location":"dojos/git/#inicializando-um-repositorio","title":"Inicializando um Reposit\u00f3rio","text":"<p>Para come\u00e7ar a usar o Git em um projeto, \u00e9 necess\u00e1rio inicializar um reposit\u00f3rio.</p> <pre><code>git init\n</code></pre> <p>Esse comando cria um novo reposit\u00f3rio Git no diret\u00f3rio atual.</p>"},{"location":"dojos/git/#clonando-um-repositorio","title":"Clonando um Reposit\u00f3rio","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel usar um reposit\u00f3rio j\u00e1 criado no github e copi\u00e1-lo para sua m\u00e1quina:</p> <pre><code>git clone _url-do-repositorio.git_\n</code></pre>"},{"location":"dojos/git/#adicionando-arquivos","title":"Adicionando Arquivos","text":"<p>Ap\u00f3s inicializar ou clonar um reposit\u00f3rio, voc\u00ea pode adicionar e modificar arquivos para serem rastreados pelo Git.</p> <pre><code>git add nome_do_arquivo\n</code></pre> <p>Esse comando adiciona um arquivo espec\u00edfico ao pr\u00f3ximo commit. Voc\u00ea tamb\u00e9m pode usar git add . para adicionar todos os arquivos modificados.</p>"},{"location":"dojos/git/#fazendo-um-commit","title":"Fazendo um Commit","text":"<p>Quando voc\u00ea tiver arquivos prontos para serem registrados no hist\u00f3rico do Git, voc\u00ea pode fazer um commit.</p> <pre><code>git commit -m \"Mensagem do commit\"\n</code></pre> <p>Esse comando cria um novo commit com as altera\u00e7\u00f5es adicionadas anteriormente. A mensagem do commit deve descrever as altera\u00e7\u00f5es realizadas.</p>"},{"location":"dojos/git/#enviando-commits-para-um-repositorio-remoto","title":"Enviando commits para um reposit\u00f3rio remoto","text":"<pre><code>git push nome_remoto nome_branch\n</code></pre> <p>Esse comando envia seus commits locais para um reposit\u00f3rio remoto espec\u00edfico.</p>"},{"location":"dojos/git/#obtendo-alteracoes-de-um-repositorio-remoto","title":"Obtendo altera\u00e7\u00f5es de um reposit\u00f3rio remoto","text":"<pre><code>git pull nome_remoto nome_branch\n</code></pre> <p>Esse comando obt\u00e9m as altera\u00e7\u00f5es mais recentes de um reposit\u00f3rio remoto e as mescla em sua branch local.</p>"},{"location":"dojos/git/#verificando-o-status","title":"Verificando o Status","text":"<p>A qualquer momento, voc\u00ea pode verificar o status atual do seu reposit\u00f3rio.</p> <pre><code>git status\n</code></pre> <p>Esse comando mostra o status atual do reposit\u00f3rio, incluindo arquivos modificados, arquivos adicionados e branch atual.</p>"},{"location":"dojos/git/#visualizando-o-historico-de-commits","title":"Visualizando o Hist\u00f3rico de Commits","text":"<p>Voc\u00ea pode visualizar o hist\u00f3rico de commits no reposit\u00f3rio.</p> <pre><code>git log\n</code></pre> <p>Esse comando mostra uma lista de commits no reposit\u00f3rio, exibindo informa\u00e7\u00f5es como autor, data, hora e mensagem do commit.</p>"},{"location":"dojos/git/#atualizando-a-branch-atual","title":"Atualizando a branch atual","text":"<pre><code>git fetch\n</code></pre> <p>Esse comando \u00e9 usado para buscar todas as altera\u00e7\u00f5es feitas em um reposit\u00f3rio remoto para o seu reposit\u00f3rio local. Diferentemente do comando <code>git pull</code>, o git fetch apenas baixa as altera\u00e7\u00f5es para o seu reposit\u00f3rio local, mas n\u00e3o as mescla automaticamente.</p>"},{"location":"dojos/git/#listando-todas-as-branches","title":"Listando todas as branches","text":"<pre><code>git branch\n</code></pre> <p>Esse comando lista todas as branches existentes no reposit\u00f3rio. A branch atual \u00e9 destacada com um asterisco.</p>"},{"location":"dojos/git/#criando-uma-nova-branch","title":"Criando uma nova branch","text":"<pre><code>git branch nome_da_branch\n</code></pre> <p>Esse comando cria uma nova branch com o nome especificado, mas n\u00e3o muda para essa branch.</p>"},{"location":"dojos/git/#mudando-para-uma-branch","title":"Mudando para uma branch","text":"<pre><code>git checkout nome_da_branch\n</code></pre> <p>Esse comando altera a branch atual para a branch especificada.</p>"},{"location":"dojos/git/#criando-e-mudando-para-uma-nova-branch","title":"Criando e mudando para uma nova branch","text":"<pre><code>git checkout -b nome_da_branch\n</code></pre> <p>Esse comando cria uma nova branch com o nome especificado e imediatamente muda para essa branch.</p>"},{"location":"dojos/git/#excluindo-uma-branch","title":"Excluindo uma branch","text":"<pre><code>git branch -d nome_da_branch\n</code></pre> <p>Esse comando exclui a branch especificada. Certifique-se de estar em outro branch antes de exclu\u00ed-la.</p>"},{"location":"dojos/git/#gerenciando-conflitos-de-merge","title":"Gerenciando Conflitos de Merge","text":"<p>Ao mesclar branches ou obter altera\u00e7\u00f5es de um reposit\u00f3rio remoto, podem ocorrer conflitos. Veja como lidar com eles:</p>"},{"location":"dojos/git/#resolvendo-conflitos-de-merge","title":"Resolvendo conflitos de merge","text":"<p>Abra os arquivos com conflitos e edite-os manualmente para resolver as diferen\u00e7as.</p> <p>Ap\u00f3s resolver os conflitos, adicione os arquivos modificados usando git add nome_do_arquivo.</p> <p>Fa\u00e7a um novo commit para finalizar o processo de merge.</p>"},{"location":"dojos/git/#rebase-interativo","title":"Rebase interativo","text":"<pre><code>git rebase -i commit_referencia\n</code></pre> <p>Esse comando permite reorganizar, editar ou combinar commits antes deles serem adicionados ao hist\u00f3rico principal.</p>"},{"location":"dojos/git/#cherry-pick","title":"Cherry-pick","text":"<pre><code>git cherry-pick commit_referencia\n</code></pre> <p>Esse comando permite aplicar um commit espec\u00edfico a um branch diferente.</p>"},{"location":"dojos/git/#vamos-partir-para-a-pratica","title":"Vamos partir para a pr\u00e1tica!","text":"<p>Agora a ideia \u00e9 partir para a pr\u00e1tica e usar os comandos aprendidos para fazer commits e pull requests!</p> <ul> <li> <p>Criar um reposit\u00f3rio novo</p> </li> <li> <p>Adicionar os participantes</p> </li> </ul> <p>Todos devem fazer</p> <ul> <li> <p>Clonar o reposit\u00f3rio</p> </li> <li> <p>Criar um arquivo nome-sobrenome.md com sua matr\u00edcula dentro.</p> </li> <li> <p>Verificar as mudan\u00e7as</p> </li> <li> <p>Adicionar a mudan\u00e7a ao commit</p> </li> <li> <p>Commitar na branch</p> </li> <li> <p>Conferir as mudan\u00e7as no reposit\u00f3rio local</p> </li> <li> <p>Puxar as mudan\u00e7as feitas pelos colegas do reposit\u00f3rio remoto para o local</p> </li> </ul> <ul> <li> <p>Criar uma branch nome-sobrenome</p> </li> <li> <p>Alterar o arquivo com seu nome</p> </li> <li> <p>Verificar a mudan\u00e7a</p> </li> <li> <p>Adicionar a mudan\u00e7a</p> </li> <li> <p>Commitar na sua branch</p> </li> <li> <p>Conferir que sua branch apareceu no reposit\u00f3rio remoto e aparece a op\u00e7\u00e3o para criar um PR</p> </li> <li> <p>Criar o PR com um t\u00edtulo, descri\u00e7\u00e3o e adicionando algu\u00e9m para revisar</p> </li> </ul> <p>Extra</p> <ul> <li>Criar um conflito e mostrar a resolu\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"dojos/guia_instalacao_wsl2/","title":"Guia de instala\u00e7\u00e3o WSL2","text":""},{"location":"dojos/guia_instalacao_wsl2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"dojos/guia_instalacao_wsl2/#habilitando-wsl","title":"Habilitando WSL","text":"<p>Utilizaremos o Windows Subsystem for Linux (vers\u00e3o 2) como nosso ambiente de desenvolvimento. O primeiro passo \u00e9 habilitar o WSL no seu computador. Para isso, abra uma janela do PowerShell com permiss\u00f5es de administrador e execute esse comando:</p> <p>Aten\u00e7\u00e3o: Ao executar o comando abaixo, se o processador for AMD, o seguinte erro pode acontecer <code>Please enable the Virtual Machine Platform Windows feature and ensure virtualization is enabled in the BIOS</code>. Para solucionar basta acessar a BIOS e ativar o SVM Mode.</p> <pre><code>dism.exe /online /enable-feature /featurename:Microsoft-Windows-Subsystem-Linux /all /norestart\n</code></pre>"},{"location":"dojos/guia_instalacao_wsl2/#habilitando-recurso-de-maquina-virtual","title":"Habilitando recurso de M\u00e1quina Virtual","text":"<p>Agora, precisamos habilitar o recurso de m\u00e1quina virtual no Windows. Para isso, execute o comando abaixo:</p> <pre><code>dism.exe /online /enable-feature /featurename:VirtualMachinePlatform /all /norestart\n</code></pre> <p>Pronto! J\u00e1 habilitamos o WSL e o recurso de m\u00e1quina virtual. \u00c9 necess\u00e1rio reiniciar o computador nesse momento para continuar com a instala\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"dojos/guia_instalacao_wsl2/#atualizando-kernel-do-linux-para-podermos-utilizar-o-wsl-2","title":"Atualizando kernel do linux para podermos utilizar o WSL 2","text":"<p>Agora, vamos precisar atualizar o kernel do Linux para podermos utilizar a vers\u00e3o 2 do WSL. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que o seu Windows 10 esteja na vers\u00e3o 1903 ou maior. Para verificar qual a vers\u00e3o instalada na sua m\u00e1quina, basta abrir uma janela do Prompt de Comando(CMD) e executar o comando <code>ver</code>.  Aparecer\u00e1 a vers\u00e3o instalada na sua m\u00e1quina.</p> <p>Ex: Microsoft Windows [vers\u00e3o 10.0.19042.746] (N\u00famero que est\u00e1 em negrito corresponde a vers\u00e3o do Windows 10).</p> <p>Cumprindo o requisito de vers\u00e3o acima, basta agora baixar o arquivo de atualiza\u00e7\u00e3o clicando no link abaixo e instalar o mesmo:</p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o WSL2</p>"},{"location":"dojos/guia_instalacao_wsl2/#definindo-wsl-2-como-versao-padrao","title":"Definindo WSL 2 como vers\u00e3o padr\u00e3o","text":"<p>Abra uma janela do PowerShell com permiss\u00f5es de administrador e execute o seguinte comando para definir o WSL2 como padr\u00e3o para instala\u00e7\u00f5es de distribui\u00e7\u00f5es do Linux.</p> <pre><code>wsl --set-default-version 2\n</code></pre>"},{"location":"dojos/guia_instalacao_wsl2/#instalar-ubuntu-no-wsl","title":"Instalar Ubuntu no WSL","text":"<p>Abra a loja de aplicativos do Windows 10 (Microsoft Store) e procure por Ubuntu:</p> <p></p> <p></p> <p>Agora, Instale essa aplica\u00e7\u00e3o chamada de Ubuntu.</p> <p></p> <p>Ap\u00f3s instalar, execute o Ubuntu instalado. Ir\u00e1 abrir uma janela pedindo para voc\u00ea criar uma conta de usu\u00e1rio padr\u00e3o o Ubuntu. Insira seu nome de usu\u00e1rio e depois a senha que deseja. Feito isso, J\u00e1 temos o WSL2 configurado e com o Ubuntu instalado!</p>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/","title":"Doj\u00f4 Metodologias \u00c1geis","text":""},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#material-de-explicacao-simulacao-de-ciclo-de-trabalho","title":"Material de Explica\u00e7\u00e3o: Simula\u00e7\u00e3o de Ciclo de Trabalho","text":""},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Ol\u00e1, participantes do Dojo de Metodologia de Trabalho! Nesta parte do nosso evento, iremos realizar uma simula\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de ciclo de trabalho para explorar as metodologias \u00e1geis SCRUM, Kanban e XP. Esta atividade nos permitir\u00e1 vivenciar os rituais e pr\u00e1ticas dessas metodologias em um ambiente controlado, proporcionando uma experi\u00eancia valiosa para aplica\u00e7\u00e3o em nossos projetos reais.</p> <p>Link do material de apoio e realiza\u00e7\u00e3o da atividade aqui.</p>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#objetivo","title":"Objetivo:","text":"<ul> <li>Entender os principais rituais e pr\u00e1ticas do SCRUM, Kanban e XP.</li> <li>Vivenciar na pr\u00e1tica o ciclo de trabalho de cada metodologia.</li> <li>Identificar as diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre as abordagens \u00e1geis.</li> </ul>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#procedimento","title":"Procedimento:","text":""},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#1-divisao-em-grupos","title":"1. Divis\u00e3o em Grupos:","text":"<ul> <li>Os participantes ser\u00e3o divididos em equipes de acordo com as metodologias escolhidas: SCRUM, Kanban e XP.</li> <li>Cada equipe ter\u00e1 a oportunidade de experimentar uma das metodologias durante a simula\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#2-explicacao-das-metodologias","title":"2. Explica\u00e7\u00e3o das Metodologias:","text":"<ul> <li> <p>Breve explica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e rituais de cada metodologia:</p> <ul> <li>SCRUM: Planejamento da Sprint, Reuni\u00f5es Di\u00e1rias, Revis\u00e3o da Sprint, Retrospectiva da Sprint.</li> <li>Kanban: Quadro Kanban, Limites de WIP, Fluxo Cont\u00ednuo.</li> <li>XP: Desenvolvimento Orientado a Testes (TDD), Programa\u00e7\u00e3o em Pares, Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#3-simulacao-de-ciclo-de-trabalho","title":"3. Simula\u00e7\u00e3o de Ciclo de Trabalho:","text":"<ul> <li>Cada equipe realizar\u00e1 uma simula\u00e7\u00e3o de ciclo de trabalho de acordo com a metodologia atribu\u00edda.</li> <li>Durante a simula\u00e7\u00e3o, os participantes devem seguir os rituais e pr\u00e1ticas da metodologia escolhida, trabalhando juntos para completar as tarefas atribu\u00eddas.</li> </ul>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#4-feedback-e-discussao","title":"4. Feedback e Discuss\u00e3o:","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o, cada equipe compartilhar\u00e1 suas experi\u00eancias, desafios enfrentados e li\u00e7\u00f5es aprendidas.</li> <li>Todos os participantes ser\u00e3o encorajados a participar de uma discuss\u00e3o aberta para comparar as diferentes abordagens e identificar insights \u00fateis.</li> </ul>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#5-reflexao-individual","title":"5. Reflex\u00e3o Individual:","text":"<ul> <li>Os participantes s\u00e3o convidados a refletir sobre como as metodologias \u00e1geis podem ser aplicadas em seus projetos reais, levando em considera\u00e7\u00e3o as experi\u00eancias da simula\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"dojos/metodologias_ageis/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o:","text":"<p>A simula\u00e7\u00e3o de ciclo de trabalho \u00e9 uma parte essencial do nosso Dojo de Metodologia de Trabalho, pois nos permite mergulhar na pr\u00e1tica das metodologias \u00e1geis e desenvolver uma compreens\u00e3o mais profunda de como aplic\u00e1-las em nossos pr\u00f3prios contextos de trabalho. Vamos agora come\u00e7ar a simula\u00e7\u00e3o e aproveitar ao m\u00e1ximo essa experi\u00eancia!</p>"},{"location":"encerramento/post_mortem/","title":"Postmortem","text":""},{"location":"encerramento/post_mortem/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 12/09/2024 Abertura do documento Sebasti\u00e1n Zuzunaga 1.1 18/09/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Amanda Nobre 1.2 22/09/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Amanda Nobre"},{"location":"encerramento/post_mortem/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como finalidade compartilhar as experi\u00eancias vividas pela equipe durante o desenvolvimento do projeto, al\u00e9m de promover uma autorreflex\u00e3o. Tamb\u00e9m visa auxiliar outras equipes na condu\u00e7\u00e3o de futuros projetos.</p>"},{"location":"encerramento/post_mortem/#conducao-do-projeto","title":"Condu\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<p>Este projeto foi marcado por diversos desafios, refletidos na opini\u00e3o un\u00e2nime da equipe sobre sua complexidade. No in\u00edcio da disciplina, durante a Lean Inception, ficou claro que o que havia sido desenvolvido no semestre anterior (2023.2) n\u00e3o poderia ser aproveitado. Diante disso, tomamos a dif\u00edcil decis\u00e3o de recome\u00e7ar a implementa\u00e7\u00e3o do zero.</p> <p>A primeira release foi entregue com as funcionalidades iniciais, mas, no in\u00edcio da segunda release, enfrentamos outra decis\u00e3o importante: continuar o desenvolvimento do novo app ou retomar o projeto do semestre anterior. A discuss\u00e3o ressurgiu ao percebermos que poder\u00edamos reutilizar boa parte do que havia sido feito em 2023.2, para que algumas funcionalidades do app rodassem offline, que era uma das principais demandas do cliente.</p> <p>Ap\u00f3s muita reflex\u00e3o e debate, optamos por dar continuidade ao projeto GeroCuidado 2023.2. Foi necess\u00e1rio parar e recalcular a rota, refazendo o backlog e as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, que tiveram foco na corre\u00e7\u00e3o de bugs e melhorias, considerando o tempo limitado que restava at\u00e9 o final do projeto.</p>"},{"location":"encerramento/post_mortem/#pontos-fortes","title":"Pontos Fortes","text":"<ul> <li>Experi\u00eancia de como \u00e9 ter um cliente real</li> <li>Resili\u00eancia para superar empecilhos</li> <li>Entrega do app com funcionalidades offline</li> <li>Muitos aprendizados de MDS</li> <li>Tecnologias novas (Git, Docker, React Native)</li> <li>Metodologias</li> </ul>"},{"location":"encerramento/post_mortem/#pontos-fracos","title":"Pontos Fracos","text":"<ul> <li>Ambiente de desenvolvimento dos membros de MDS.</li> <li>Para conseguir desenvolver para mobile normalmente \u00e9 necess\u00e1rio um computador com configura\u00e7\u00f5es boas.</li> <li>M\u00e1quina com as especifica\u00e7\u00f5es m\u00ednimas definidas pelo plano de custos.</li> <li>Replanejamento do projeto.</li> <li>Imprevistos com o time.</li> <li>Poucos integrantes de EPS.</li> <li>Sobrecarga no fim do projeto.</li> </ul>"},{"location":"encerramento/post_mortem/#pontos-pendentes","title":"Pontos Pendentes","text":"<p>Para fornecer uma base inicial aos colegas do pr\u00f3ximo semestre, a equipe compilou uma lista de pend\u00eancias do projeto.</p> <ul> <li>Implementa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com o f\u00f3rum (coment\u00e1rios, likes)</li> <li> <p>Maior ader\u00eancia do prot\u00f3tipo, bot\u00f5es e telas levemente diferentes. Ex: [Header de idoso diferente do que est\u00e1 no app]  [Tela de falha na conex\u00e3o ao acessar o f\u00f3rum offline] </p> </li> <li> <p>Funcionalidade de fazer download das m\u00e9tricas e rotina do idoso, o ideal seria fazer de forma que fizesse o download em pdf ou exportasse as informa\u00e7\u00f5es para serem compartilhadas de forma organizada, entre um determinado intervalo de tempo. Ex: Baixar m\u00e9tricas de press\u00e3o sangu\u00ednea do \u00faltimo m\u00eas; Baixar todas as m\u00e9tricas da \u00faltima semana.</p> </li> <li>No semestre de 2023.2, a comunica\u00e7\u00e3o entre o APP e os micro servi\u00e7os era feita da maneira mais comum, isto \u00e9, cada API tendo seu conjunto de endpoints, cada um deles representando uma das a\u00e7\u00f5es do CRUD.  Por\u00e9m, como foi adotada a biblioteca WatermelonDB para resolver o problema do App Offline, um dos requisitos \u00e9 ter um \u00fanico endpoint geral que responda no formato especificado pela biblioteca. Pode-se conferir mais sobre isso na documenta\u00e7\u00e3o de sincroniza\u00e7\u00e3o da biblioteca. Neste semetre, foi adotado o modelo da propria biblioteca para realizar a sincroniza\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios, mas tamb\u00e9m existe a possibilidade de manter o padr\u00e3o CRUD da API, mas a sincroniza\u00e7\u00e3o precisaria ser feita na unha, abandonando quase que totalmente esse m\u00f3dulo da biblioteca. Por\u00e9m, caso se deseje utilizar a biblioteca 100% de acordo com sua documenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que essa vis\u00e3o de micro-servi\u00e7os seja desfeita para o App. O App pararia de enxergar micro-servi\u00e7os, e teria que enxergar somente um grande e \u00fanico back-end que responde e em um \u00fanico grande endpoint de atualiza\u00e7\u00e3o (desconsiderando os endpoints de autentica\u00e7\u00e3o, claro). Ent\u00e3o, seria necess\u00e1rio:<ul> <li>Ter um endpoint geral que responda todas as cria\u00e7\u00f5es/atualiza\u00e7\u00f5es/dele\u00e7\u00f5es que ocorreram no servidor. Aqui quem sabe fa\u00e7a sentido ter um micro-servi\u00e7o central que orquestre as chamadas pros demais micro-servi\u00e7os e cuspa o resultado merjado para o Front;</li> <li>No Front (App), descobrir em quais momentos realizar a chamada pra sincroniza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Parar de receber todas as informa\u00e7\u00f5es dos bancos dos micro-servi\u00e7os e passar a receber apenas aquelas que o usu\u00e1rio deveria ver.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/post_mortem/#recomendacoes","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<p>Caso seja necess\u00e1ria uma mudan\u00e7a de escopo, \u00e9 fundamental considerar o tempo necess\u00e1rio para aprender as novas tecnologias envolvidas. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se deve negligenciar a comunica\u00e7\u00e3o entre as equipes, e \u00e9 crucial manter a regularidade das reuni\u00f5es semanais, sem pular nenhuma. Esses fatores s\u00e3o essenciais para garantir que o projeto avance de forma eficaz e coordenada.</p> <p>O perfeccionismo pode atrapalhar a entrega, pois n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que ela seja perfeita; melhorias podem ser feitas na pr\u00f3xima sprint. O pior erro \u00e9 n\u00e3o entregar nada.</p>"},{"location":"encerramento/relatorio/","title":"Relat\u00f3rio de Encerramento","text":""},{"location":"encerramento/relatorio/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 11/09/2024 Abertura do documento Sebasti\u00e1n Zuzunaga 1.1 12/09/2024 Adi\u00e7\u00e3o de US executadas Sebasti\u00e1n Zuzunaga 1.2 19/09/2024 Melhora organiza\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre 1.3 22/09/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Amanda Nobre"},{"location":"encerramento/relatorio/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de encerramento apresentar\u00e1 uma an\u00e1lise comparativa entre o que foi planejado pela equipe e o que foi realizado durante o desenvolvimento do projeto. Ser\u00e3o abordados aspectos como backlog, custo, qualidade e riscos. Essa an\u00e1lise tem o objetivo de ilustrar a vis\u00e3o inicial da equipe em contraste com os resultados alcan\u00e7ados, al\u00e9m de servir como um guia para futuros desenvolvedores, oferecendo insights sobre o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o proposta.</p>"},{"location":"encerramento/relatorio/#backlog","title":"Backlog","text":""},{"location":"encerramento/relatorio/#backlog-deprecado","title":"Backlog Deprecado","text":"<p>Como citado no Post Mortem, houve uma troca de contexto ao longo do projeto, dessa forma esta vers\u00e3o do backlog acabou sendo deprecada, por\u00e9m a t\u00edtulo de documentar e informar o que foi planejado inicialmente estar\u00e3o descritas as US`s planejadas, executadas e aceitas.</p>"},{"location":"encerramento/relatorio/#planejado","title":"Planejado","text":"<ul> <li> <p>MVP</p> <ul> <li>[US01] Criar perfil de usu\u00e1rio</li> <li>[US02] Editar informa\u00e7\u00f5es pessoais</li> <li>[US03] Cadastrar, visualizar, editar e apagar perfis de idosos</li> <li>[US04] Cadastrar medicamentos e alimentos no perfil do idoso</li> <li>[US05] Cadastrar, visualizar, editar e apagar tarefas da rotina do idoso</li> <li>[US06] Cadastrar, visualizar, editar e apagar m\u00e9tricas de um idoso</li> </ul> </li> <li> <p>Incremento</p> <ul> <li>[US07] Criar, visualizar, editar e apagar postagens no f\u00f3rum</li> <li>[US08] Tutorial explicativo das funcionalidades do aplicativo</li> <li>[US09] Moder\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es do f\u00f3rum</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio/#executado","title":"Executado","text":"<ul> <li>[US01] Criar perfil de usu\u00e1rio</li> <li>[US04] Cadastrar medicamentos e alimentos no perfil do idoso</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio/#aceito-pelo-cliente","title":"Aceito pelo Cliente","text":"<ul> <li>[US01] Criar perfil de usu\u00e1rio</li> <li>[US04] Cadastrar medicamentos e alimentos no perfil do idoso</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio/#backlog-novo","title":"Backlog Novo","text":"<p>Foi necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de um novo backlog para contemplar o novo cen\u00e1rio em que o projeto se encontrava, este descreve a situa\u00e7\u00e3o atual do projeto. Dessa forma as US`s desta vers\u00e3o dizem respeito a melhorias (EH) e ajuste de bugs (BUG):</p>"},{"location":"encerramento/relatorio/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<ul> <li>MVP<ul> <li>[EH01] Editar informa\u00e7\u00f5es do perfil de usu\u00e1rio offline</li> <li>[EH02] Cadastrar medicamentos e alimentos no perfil do idoso</li> <li>[EH03] Cadastrar, visualizar, editar e apagar perfis de idosos offline</li> <li>[EH04] Cadastrar, visualizar, editar e apagar m\u00e9tricas de um idoso</li> <li>[EH05] Cadastrar, visualizar, editar e apagar tarefas da rotina do idoso</li> <li>[BUG01] Resolver bugs de experiencia de usu\u00e1rio</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio/#executado_1","title":"Executado","text":"<ul> <li>[EH01] Editar informa\u00e7\u00f5es do perfil de usu\u00e1rio offline</li> <li>[EH03] Cadastrar, visualizar, editar e apagar perfis de idosos offline</li> <li>[EH04] Cadastrar, visualizar, editar e apagar m\u00e9tricas de um idoso</li> <li>[EH05] Cadastrar, visualizar, editar e apagar tarefas da rotina do idoso</li> <li>[BUG01] Resolver bugs de experiencia de usu\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio/#aceito-pelo-cliente_1","title":"Aceito pelo Cliente","text":"<ul> <li>Nenhuma</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio/#situacao-atual-do-projeto","title":"Situa\u00e7\u00e3o atual do projeto","text":"<p>Dessa forma, as funcionalidades que est\u00e3o presentes na vers\u00e3o atual do app s\u00e3o as contempladas no relat\u00f3rio de encerramento da equipe do semestre anterior (2023.2):</p> <p></p> <p>Juntamente com as melhorias feitas no semestre atual deste projeto (2024.1), que fazem as funcionalidades que vieram do projeto de 2023.2 (menos a intera\u00e7\u00e3o com o f\u00f3rum) passarem a funcionar tanto com conex\u00e3o a internet, quanto sem conex\u00e3o.  Esse requisito surgiu ap\u00f3s conversar com o cliente e perceber que houveram dificuldades na homologa\u00e7\u00e3o do app em casas de repouso que n\u00e3o tinham internet boa e/ou sinal para 3g/4g.</p>"},{"location":"encerramento/relatorio/#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<p>No projeto, as funcionalidades presentes podem ter tr\u00eas caracter\u00edsticas:</p> <ol> <li>Ser Offline</li> <li>Ser Apenas Online</li> <li> <p>Ter Sincroniza\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Ser Offline</p> </li> </ol> <p>Uma funcionalidade ser Offline, significa que a mesma funciona no dispositivo do usu\u00e1rio mesmo sem conex\u00e3o com a Internet. Isto \u00e9, o usu\u00e1rio \u00e9 capaz de utiliza-la em sua totalidade estando offline.</p> <ul> <li>Ser Apenas Online</li> </ul> <p>Uma funcionalidade ser apenas Online, significa que a funciona no dispositivo do usu\u00e1rio apenas quando h\u00e1 internet. Uma vez interrompida a conex\u00e3o, o usu\u00e1rio n\u00e3o ser\u00e1 mais capaz de interagir com aquela parte do sistema.</p> <ul> <li>Ter Sincroniza\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Uma funcionalidade possuir sincroniza\u00e7\u00e3o significa que os dados que s\u00e3o persistidos no dispositivo do usu\u00e1rio, s\u00e3o enviados para a nuvem, isto \u00e9, para os micro-servi\u00e7os.</p> <p>No semestre anterior o aplicativo funcionava apenas online. Ent\u00e3o, o banco de dados que persistia o que o usu\u00e1rio cadastrava ficava na \"nuvem\". Com a introdu\u00e7\u00e3o da possibilidade da funcionalidade ser offline, surgiu tamb\u00e9m essa necessidade de sincronizar.</p> <p>:warning: Observa\u00e7\u00e3o: A sincroniza\u00e7\u00e3o nesse ponto do projeto n\u00e3o traz nenhum benef\u00edcio. Esse benef\u00edcio s\u00f3 ser\u00e1 observado quando houver compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre contas, ou portabilidade de contas entre aparelhos. </p>"},{"location":"encerramento/relatorio/#as-is-do-projeto","title":"As is do projeto","text":"<p>Abaixo est\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o de funcionalidades do aplicativo e seus meios de funcionamento.</p> Funcionalidade Online e Offline Apenas Online Sincroniza\u00e7\u00e3o Login X X CRUD de Idoso X CRUD de Rotina (tarefa) X CRUD de M\u00e9tricas X Forum X"},{"location":"encerramento/relatorio/#custo","title":"Custo","text":""},{"location":"encerramento/relatorio/#qualidade","title":"Qualidade","text":"<p>Com o objetivo de manter a qualidade do c\u00f3digo do trabalho, foram realizados diversos testes, cada um deles garantindo o correto funcionamento de um componente do trabalho. Atualmente o projeto tem uma cobertura de teste de mais de 80% no reposit\u00f3rio do FrontEnd e mais de 90% nos reposit\u00f3rios dos servi\u00e7os.</p>"},{"location":"encerramento/relatorio/#riscos","title":"Riscos","text":""},{"location":"encerramento/relatorio/#riscos-planejados","title":"Riscos planejados","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o R01 Dificuldade com as tecnologias definidas R02 Sa\u00edda de algum integrante do projeto R03 Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto R04 Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe R05 Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes R06 Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto R07 Integrante com problema de sa\u00fade R08 Indisponibilidade do cliente R09 Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar R10 Falta de participa\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es R11 Sobrecarga de membros da equipe R12 Falha de equipamento R13 Depend\u00eancia entre atividades R14 Problemas com a infraestrutura de rede R15 Dificuldade na adapta\u00e7\u00e3o a novas ferramentas"},{"location":"encerramento/relatorio/#acompanhamento-dos-riscos","title":"Acompanhamento dos riscos","text":""},{"location":"encerramento/relatorio/#analise-dos-riscos","title":"An\u00e1lise dos riscos","text":""},{"location":"encerramento/relatorio/#riscos-individuais","title":"Riscos individuais","text":"<p>A partir do gr\u00e1fico dos totais individuais por sprint, \u00e9 o not\u00e1vel que at\u00e9 a sprint 6 havia um quadro est\u00e1vel, apesar de j\u00e1 haver ind\u00edcios de riscos altos. Por\u00e9m na sprint 7 e o 8 \u00e9 percept\u00edvel um grande salto, praticamente todos os riscos aumentaram, com foco em 5 em espec\u00edfico: R03, R04, R09, R10 e R11.</p> <ul> <li>R03   | Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto </li> <li>R04   | Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe          </li> <li>R09   | Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar</li> <li>R10   | Falta de participa\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es    </li> <li>R11   | Sobrecarga de membros da equipe</li> </ul>"},{"location":"encerramento/relatorio/#risco-total","title":"Risco total","text":"<p>Ao analisar o gr\u00e1fico geral da probabilidade dos riscos, observa-se um aumento significativo da Sprint 7 para a Sprint 8. Esse aumento abrupto pode \u00e9 preocupante e pode indicar que o monitoramento dos riscos pode n\u00e3o ter sido completamente eficaz ou estava enviesado.  O ideal seria um crescimento mais gradual e controlado, refletindo uma gest\u00e3o de riscos mais equilibrada. O salto substancial pode sugerir que novos problemas surgiram ou que quest\u00f5es importantes foram subestimadas anteriormente.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 15/10/2023 Abertura do documento Pedro Cella 1.1 24/07/2024 Adapta\u00e7\u00e3o para a nova vers\u00e3o mobile Victor Gon\u00e7alves 1.2 12/09/2024 Reestrutura\u00e7\u00e3o do projeto conforme descoberta de vers\u00e3o mobile j\u00e1 existente Marcella Anderle"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento tem a finalidade de explicar sobre as decis\u00f5es arquiteturais do projeto, nesse documento o foco ser\u00e1 entender mais sobre como funcionar\u00e1 o sistema como um todo, ou seja, como \u00e9 feita a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto, quais s\u00e3o os microsservi\u00e7os e de que forma eles foram definidos, entre outras poss\u00edveis d\u00favidas que possam surgir.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>O GEROcuidado \u00e9 um aplicativo projetado para auxiliar seus usu\u00e1rios, que incluem cuidadores formais e informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares, na organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento da sa\u00fade dos idosos, seja como parte de suas responsabilidades de cuidador ou de sua pr\u00f3pria fam\u00edlia, como um pai ou uma m\u00e3e. No caso dos idosos aut\u00f4nomos, esse acompanhamento \u00e9 realizado de si mesmo.</p> <p>O MVP acordado com os propriet\u00e1rios do aplicativo (Enactus), foi que neste semestre 2024.1, o GEROcuidado ser\u00e1 entregue como um aplicativo mobile nativo (aplicativo baix\u00e1vel). A vers\u00e3o do aplicativo a ser lan\u00e7ada contemplar\u00e1 as seguintes funcionalidades:</p> <ul> <li>Login de usu\u00e1rio no aplicativo</li> <li>Recupera\u00e7\u00e3o de senha</li> <li>Cadastro de perfis segregados de idosos</li> <li>Cadastro de rem\u00e9dios e alimentos consumidos pelo idoso</li> <li>Cadastro de tarefas da rotina do idoso</li> <li>Disponibiliza\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum de forma online no navegador</li> <li>Tela de visualiza\u00e7\u00e3o de rotina do idoso</li> <li>Registro de m\u00e9tricas de sa\u00fade</li> <li>Extra\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de m\u00e9tricas de sa\u00fade</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o inteligente de m\u00e9tricas de sa\u00fade (Dashboard)</li> <li>Edi\u00e7\u00e3o de post no forum</li> <li>Sistema de FAQ</li> </ul> <p>Como poss\u00edveis incrementos:</p> <ul> <li>Interagir com posts do f\u00f3rum atrav\u00e9s de curtidas e coment\u00e1rios</li> <li>Op\u00e7\u00e3o de visualiza\u00e7\u00e3o semanal das tarefas em caled\u00e1rio</li> <li>Op\u00e7\u00e3o de visualiza\u00e7\u00e3o mensal das tarefas em caled\u00e1rio</li> <li>Disponibiliza\u00e7\u00e3o do cadastro do idoso para diversas contas</li> <li>Customiza\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es</li> <li>Suporte do aplicativo</li> <li>Sistema de check-in e check-out na casa do idoso</li> <li>Login por biometria</li> <li>Acessar aplicativo usando outras plataformas como login (Google, Facebook, etc.)</li> </ul> <p>No entanto, no m\u00eas de agosto, foi descoberto que j\u00e1 havia um aplicativo com as funcionalidades prontas, o que mudou a rota do desenvolvimento por completo. Por isso, foi realizado as atualiza\u00e7\u00f5es abaixo:</p> <ul> <li>Informa\u00e7\u00f5es de Idoso, Rotina e M\u00e9tricas: Est\u00e3o configuradas para buscar dados a partir de um banco local do celular.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es de Usu\u00e1rio: Tamb\u00e9m buscam no servidor al\u00e9m de apontar pro banco local do celular.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, as seguintes melhorias foram adicionadas ao aplicativo existente:</p> <ul> <li>Cadastrar, visualizar, editar e apagar perfis de idosos offline.</li> <li>Editar informa\u00e7\u00f5es do perfil de usu\u00e1rio offline.</li> <li>Cadastrar medicamentos e alimentos no perfil de idoso.</li> <li>Resolu\u00e7\u00e3o de bugs de experi\u00eancia de usu\u00e1rio.</li> <li>Cadastrar, visualizar, editar e apagar m\u00e9tricas de um idoso.</li> <li>Cadastrar, visualizar, editar e apagar tarefas da rotina do idoso.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#arquitetura","title":"Arquitetura","text":"<p>A arquitetura abaixo ilustra a forma como ir\u00e1 funcionar todas as partes, sendo elas o Frontend, onde ocorre o input atrav\u00e9s da interface de usu\u00e1rio, ap\u00f3s esse input, caso o aplicativo esteja conectado \u00e0 internet \u00e9 encaminhado para o microsservi\u00e7o especificado, sendo eles o Microsservi\u00e7o Usu\u00e1rio atrelado as funcionalidades de CRUD quanto aos usu\u00e1rios e perfis de usu\u00e1rio, Microsservi\u00e7o F\u00f3rum associado a parte do f\u00f3rum, publica\u00e7\u00f5es, like e coment\u00e1rio e finalmente o  Microsservi\u00e7o Sa\u00fade, respons\u00e1vel pelas informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do idoso, como press\u00e3o, oxigena\u00e7\u00e3o do sangue, entre outros. Al\u00e9m disso temos os bancos de cada microsservi\u00e7os, respons\u00e1vel por armazenar todas essas informa\u00e7\u00f5es. Abaixo a arquitetura ilustrando todos esses peda\u00e7os:</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#frontend","title":"Frontend","text":"<p>O front-end do GEROcuidado \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o nativa android, que poder\u00e1 ser baixada e instalada diretamente nos smartphones dos usu\u00e1rios. A aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 constru\u00edda de tal forma que poder\u00e1 ser usada com e sem conex\u00e3o com a internet. Os servi\u00e7os descritos abaixo servem como uma nuvem de dados para o que o usu\u00e1rio j\u00e1 consegue realizar no aplicativo.</p> <p>O front-end \u00e9 desenvolvido em React Native utilizando Javascript como linguagem principal. O banco de dados utilizado \u00e9 o WatermelonDB, que utiliza como recurso o pr\u00f3prio SQLite disponibilizado no Android.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#microsservico-usuario","title":"Microsservi\u00e7o Usu\u00e1rio","text":"<p>O microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rio no aplicativo GEROcuidado desempenha um papel essencial na autentica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de usu\u00e1rios, abrangendo cuidadores formais, idosos aut\u00f4nomos e familiares. Este microsservi\u00e7o oferece funcionalidades fundamentais relacionadas ao registro e gerenciamento de contas de usu\u00e1rio, permitindo que os usu\u00e1rios acessem as diversas funcionalidades do sistema. Suas principais funcionalidades incluem:</p> <ol> <li>CRUD de Usu\u00e1rio (Create, Read, Update, Delete): Os cuidadores formais, idosos aut\u00f4nomos e familiares t\u00eam a capacidade de se registrar na plataforma, fornecendo informa\u00e7\u00f5es pessoais, como nome, endere\u00e7o de e-mail, senha segura e outros detalhes relevantes. Esse processo de registro \u00e9 fundamental para criar uma conta no aplicativo, permitindo o acesso \u00e0s funcionalidades e recursos dispon\u00edveis.</li> </ol> <p>Al\u00e9m disso, o microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rio tamb\u00e9m se concentra em quest\u00f5es de seguran\u00e7a, implementando pol\u00edticas de senhas robustas e fornecendo uma funcionalidade de recupera\u00e7\u00e3o de senha para garantir a prote\u00e7\u00e3o dos dados dos usu\u00e1rios. Isso ajuda a garantir que apenas usu\u00e1rios autorizados tenham acesso ao sistema e que suas informa\u00e7\u00f5es estejam protegidas.</p> <p>Em resumo, o microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rio \u00e9 a pedra angular da autentica\u00e7\u00e3o e do gerenciamento de contas de usu\u00e1rio no aplicativo GEROcuidado, permitindo que cuidadores, idosos aut\u00f4nomos e familiares acessem e utilizem as funcionalidades do sistema de forma segura e eficiente.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#microsservico-forum","title":"Microsservi\u00e7o F\u00f3rum","text":"<p>O microsservi\u00e7o de F\u00f3rum no aplicativo GEROcuidado desempenha um papel crucial na intera\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios, que incluem cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares. Este microsservi\u00e7o \u00e9 projetado para fornecer funcionalidades relacionadas ao compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es, discuss\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es no f\u00f3rum do aplicativo. Suas principais funcionalidades incluem:</p> <ol> <li> <p>CRUD de Publica\u00e7\u00e3o no F\u00f3rum: Os usu\u00e1rios, que podem ser cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos ou familiares, t\u00eam a capacidade de criar, ler, atualizar e excluir (CRUD) publica\u00e7\u00f5es no f\u00f3rum. Isso permite que os usu\u00e1rios compartilhem informa\u00e7\u00f5es, fa\u00e7am perguntas, forne\u00e7am dicas ou discutam t\u00f3picos relacionados ao cuidado de idosos.</p> </li> <li> <p>Modera\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es: O microsservi\u00e7o de F\u00f3rum tamb\u00e9m inclui funcionalidades de modera\u00e7\u00e3o. Os moderadores, designados para garantir a qualidade e o respeito no f\u00f3rum, t\u00eam a capacidade de revisar e moderar as publica\u00e7\u00f5es. Isso inclui a capacidade de aprovar, editar ou excluir publica\u00e7\u00f5es para evitar informa\u00e7\u00f5es imprecisas ou conte\u00fado inadequado.</p> </li> <li> <p>Intera\u00e7\u00e3o com Publica\u00e7\u00f5es: Al\u00e9m das funcionalidades CRUD, os usu\u00e1rios t\u00eam a capacidade de interagir com as publica\u00e7\u00f5es no f\u00f3rum. Eles podem \"curtir\" publica\u00e7\u00f5es (likes) e deixar coment\u00e1rios para criar discuss\u00f5es e promover a intera\u00e7\u00e3o entre os membros da comunidade.</p> </li> </ol> <p>Atrav\u00e9s do microsservi\u00e7o de F\u00f3rum, o aplicativo GEROcuidado promove uma comunidade de usu\u00e1rios onde cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares podem trocar informa\u00e7\u00f5es, apoio e experi\u00eancias, promovendo um ambiente de aprendizado e colabora\u00e7\u00e3o. O foco na modera\u00e7\u00e3o garante que o f\u00f3rum permane\u00e7a informativo e respeitoso.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/arquitetura/#microsservico-saude","title":"Microsservi\u00e7o Sa\u00fade","text":"<p>O microsservi\u00e7o de Sa\u00fade no aplicativo GEROcuidado desempenha um papel fundamental na gest\u00e3o e acompanhamento da sa\u00fade dos idosos, cuidadores formais, cuidadores informais e familiares. Este microsservi\u00e7o \u00e9 projetado para fornecer funcionalidades relacionadas ao registro, acompanhamento e gerenciamento de informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, bem como rotinas de cuidados. Suas principais funcionalidades incluem:</p> <ol> <li> <p>CRUD de Informa\u00e7\u00f5es de Sa\u00fade do Idoso: Os cuidadores formais, cuidadores informais, idosos aut\u00f4nomos e familiares t\u00eam a capacidade de registrar, atualizar, visualizar e apagar informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, como m\u00e9tricas vitais (por exemplo, frequ\u00eancia card\u00edaca, oxigena\u00e7\u00e3o do sangue) e outras informa\u00e7\u00f5es relevantes para o acompanhamento da sa\u00fade. Isso permite que os usu\u00e1rios acompanhem de perto a sa\u00fade dos idosos sob seus cuidados ou suas pr\u00f3prias m\u00e9tricas de sa\u00fade.</p> </li> <li> <p>CRUD de Rotina: Os cuidadores, tanto formais quanto informais, podem cadastrar, visualizar, editar e remover informa\u00e7\u00f5es sobre a rotina dos idosos que cuidam. Isso inclui informa\u00e7\u00f5es sobre medicamentos, atividades f\u00edsicas e alimenta\u00e7\u00e3o, permitindo o controle dos hor\u00e1rios e o cumprimento das necessidades espec\u00edficas de cada idoso. Al\u00e9m disso, os idosos independentes tamb\u00e9m t\u00eam a op\u00e7\u00e3o de gerenciar sua pr\u00f3pria rotina, registrando informa\u00e7\u00f5es sobre medicamentos, atividades f\u00edsicas e alimenta\u00e7\u00e3o para serem lembrados dos hor\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o de Notifica\u00e7\u00f5es: Os usu\u00e1rios podem receber notifica\u00e7\u00f5es do aplicativo para lembr\u00e1-los de realizar atividades cadastradas, como tomar medicamentos, realizar exerc\u00edcios ou seguir uma dieta espec\u00edfica. Isso ajuda a garantir que as tarefas de cuidado sejam cumpridas de forma consistente.</p> </li> <li> <p>Adi\u00e7\u00e3o de Agenda/Calend\u00e1rio: Os cuidadores podem agendar tarefas em um calend\u00e1rio para receber notifica\u00e7\u00f5es sobre atividades importantes. Isso cria um calend\u00e1rio que permite o agendamento de tarefas e eventos relacionados ao cuidado dos idosos, garantindo que o cuidador seja lembrado das atividades no momento certo.</p> </li> <li> <p>CRUD de Idosos: Os cuidadores formais, cuidadores informais e familiares podem gerenciar o cadastro de idosos no sistema, incluindo informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre os idosos, como nome, idade, condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e prefer\u00eancias. Isso facilita o acompanhamento individualizado de cada idoso e o acesso r\u00e1pido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e rotina espec\u00edficas de cada um.</p> </li> </ol> <p>O microsservi\u00e7o de Sa\u00fade \u00e9 essencial para o acompanhamento eficaz da sa\u00fade dos idosos e a gest\u00e3o de rotinas de cuidado, garantindo que as m\u00e9tricas de sa\u00fade sejam registradas e monitoradas, as rotinas sejam cumpridas e as notifica\u00e7\u00f5es sejam usadas para manter todos os envolvidos informados sobre as atividades necess\u00e1rias para a sa\u00fade e o bem-estar dos idosos.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/backlog/","title":"Backlog do produto","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/backlog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"gestaoDoProjeto/backlog/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog de um produto \u00e9 uma lista priorizada de todos os requisitos, funcionalidades e melhorias que precisam ser implementados no produto. Essa lista \u00e9 din\u00e2mica e constantemente atualizada \u00e0 medida que o projeto avan\u00e7a e novas necessidades surgem. Dentro do backlog, os itens podem ser organizados em \u00e9picos e hist\u00f3rias de usu\u00e1rio (US). \u00c9picos s\u00e3o grandes corpos de trabalho que podem ser divididos em tarefas menores e mais gerenci\u00e1veis. Eles representam objetivos de alto n\u00edvel e podem abranger v\u00e1rias sprints. Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, por outro lado, s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es de funcionalidades do ponto de vista do usu\u00e1rio final. Elas s\u00e3o mais detalhadas e espec\u00edficas, fornecendo uma vis\u00e3o clara do que precisa ser desenvolvido para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Enquanto os \u00e9picos fornecem uma vis\u00e3o macro das necessidades do produto, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio detalham os passos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar esses objetivos maiores.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/backlog/#tabela-de-backlog","title":"Tabela de Backlog","text":"\u00c9pico ID Eu, como Desejo Para que eu possa Login US01 Cuidador fazer login no app acessar os servi\u00e7os e funcionalidades no aplicativo Login US02 Cuidador recuperar senha fazer login na plataforma, caso perca o acesso a senha cadastrada Login US03 Cuidador editar minhas informa\u00e7\u00f5es pessoais manter meu perfil atualizado Cadastro do perfil do idoso US04 Cuidador cadastrar perfis de idosos cadastrar informa\u00e7\u00f5es e m\u00e9tricas para para os idosos cuidados Cadastro do perfil do idoso US05 Cuidador cadastrar rem\u00e9dios e alimentos no perfil do idoso ter essas informa\u00e7\u00f5es salvas e com f\u00e1cil acesso Tarefas/Calend\u00e1rio US06 Cuidador cadastrar tarefas da rotina do idoso organizar a rotina do idoso Tarefas/Calend\u00e1rio US07 Cuidador visualizar as tarefas da rotina de um idoso seguir a rotina que foi cadastrada Tarefas/Calend\u00e1rio US08 Cuidador marcar as tarefas como conclu\u00eddas ou n\u00e3o concluidas saber quais tarefas foram realizadas M\u00e9tricas US09 Cuidador cadastrar m\u00e9tricas de um idoso guardar informa\u00e7\u00f5es importantes sobre as m\u00e9tricas do idoso M\u00e9tricas US10 Cuidador visualizar as m\u00e9tricas cadastradas de forma visual (gr\u00e1ficos, dashboard) interpretar melhor, mais facilmente e com mais rapidez as m\u00e9tricas cadastradas M\u00e9tricas US11 Cuidador gerar um relat\u00f3rio das m\u00e9tricas do idoso salvar as m\u00e9tricas de um determinado per\u00edodo e mant\u00ea-la de f\u00e1cil acesso F\u00f3rum US12 Cuidador participar de um f\u00f3rum tirar d\u00favidas, compartilhar e obter informa\u00e7\u00f5es F\u00f3rum US13 Cuidador editar uma postagem ap\u00f3s ter postado corrigir possiveis erros e/ou alterar informa\u00e7\u00f5es da postagem Suporte US14 Cuidador ter acesso a um f.a.q (d\u00favidas frequents) sobre o aplicativo esclarecer d\u00favidas comuns a respeito do aplicativo Suporte US15 Cuidador ter um tutorial explicativo das funcionalidades do aplicativo no primeiro acesso saber como usar o aplicativo desde o primeiro acesso <ul> <li>Esta tabela tem o objetivo apenas de relacionar os \u00c9picos, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio (US) e as personas com seus objetivos.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/backlog/#roadmap","title":"Roadmap","text":"<p>O Roadmap do produto pode ser encontrado no ZenHub do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o: Roadmap do produto</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/codigo_de_conduta/","title":"C\u00f3digo de Conduta","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/codigo_de_conduta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Nat\u00e1lia Rodrigues"},{"location":"gestaoDoProjeto/codigo_de_conduta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nosso objetivo \u00e9 criar um ambiente acolhedor e seguro para todos. Este c\u00f3digo de conduta delineia nossas expectativas para todos aqueles que participam de nossa comunidade, bem como as consequ\u00eancias para comportamentos inaceit\u00e1veis.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/codigo_de_conduta/#comportamento-esperado","title":"Comportamento Esperado","text":"<ul> <li>Seja inclusivo: Fomentar um ambiente onde todas as pessoas se sintam bem-vindas.</li> <li>Seja respeitoso: Demonstre respeito por diferentes pontos de vista e experi\u00eancias.</li> <li>Aceite feedback construtivo: Esteja aberto a cr\u00edticas e disposto a melhorar.</li> <li>Seja colaborativo: Contribua de forma positiva para a comunidade e ajude os outros.</li> <li>Respeite os limites pessoais: Respeite a privacidade e os limites de todos os membros.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/codigo_de_conduta/#comportamento-inaceitavel","title":"Comportamento Inaceit\u00e1vel","text":"<ul> <li>Ass\u00e9dio: N\u00e3o ser\u00e1 tolerado nenhum tipo de ass\u00e9dio, seja ele verbal, f\u00edsico ou visual.</li> <li>Discrimina\u00e7\u00e3o: Discrimina\u00e7\u00e3o baseada em idade, g\u00eanero, ra\u00e7a, orienta\u00e7\u00e3o sexual, defici\u00eancia ou qualquer outra caracter\u00edstica n\u00e3o ser\u00e1 aceita.</li> <li>Linguagem inapropriada: Uso de linguagem ofensiva ou depreciativa n\u00e3o ser\u00e1 permitido.</li> <li>Comportamento disruptivo: Atividades que interrompem ou prejudicam o ambiente da comunidade s\u00e3o proibidas.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/codigo_de_conduta/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Relatar problemas: Qualquer pessoa que sofra ou testemunhe um comportamento inaceit\u00e1vel deve relatar o incidente aos organizadores do projeto.</li> <li>Consequ\u00eancias: Os organizadores da comunidade tomar\u00e3o medidas apropriadas para lidar com o comportamento inaceit\u00e1vel, que podem incluir um aviso, suspens\u00e3o ou expuls\u00e3o da comunidade.</li> <li>Confidencialidade: Todas as queixas ser\u00e3o tratadas com discri\u00e7\u00e3o e confidencialidade.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/codigo_de_conduta/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Contributor Covenant</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/","title":"Documento de Banco de Dados","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 25/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Este documento tem por objetivo reunir os principais documentos produzidos referentes ao banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o. O intuito disso \u00e9 proporcionar transpar\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o quanto ao que acreditamos ser a maneira mais adequada de contextualizar, diagramar e modelar os dados associados \u00e0 problem\u00e1tica na qual o projeto GEROcuidado, bem como o produto de software a ele vinculado, est\u00e1 inserido. </p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#2-documentos-criados","title":"2. Documentos criados","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#21-mer","title":"2.1 MER","text":"<p> O Modelo Entidade-Relacionamento (MER) \u00e9 uma abordagem conceitual usada no projeto de banco de dados para representar entidades, seus atributos e relacionamentos. Isso permite visualizar como os dados est\u00e3o organizados e como as entidades se relacionam no sistema de informa\u00e7\u00f5es. O MER \u00e9 a base conceitual sobre a qual os Diagramas Entidade-Relacionamento (DER) s\u00e3o criados para representar graficamente essa estrutura.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#211-entidades","title":"2.1.1 Entidades","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#212-descricao-das-entidades","title":"2.1.2 Descri\u00e7\u00e3o das Entidades","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#213-relacionamentos","title":"2.1.3 Relacionamentos","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#22-der","title":"2.2 DER","text":"<p>O Diagrama Entidade-Relacionamento (DER) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica amplamente utilizada no projeto de bancos de dados. Ele descreve as entidades (objetos), seus atributos (caracter\u00edsticas) e os relacionamentos entre as entidades. Os ret\u00e2ngulos representam as entidades, as elipses indicam os atributos e as linhas conectam as entidades para mostrar como elas se relacionam. O DER \u00e9 uma ferramenta fundamental para visualizar e planejar a estrutura de um banco de dados antes da implementa\u00e7\u00e3o, ajudando a definir como os dados s\u00e3o armazenados e acessados </p> <p></p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#23-dld","title":"2.3 DLD","text":"<p>  O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que ilustra a estrutura l\u00f3gica de um banco de dados. Nesse diagrama, s\u00e3o exibidas informa\u00e7\u00f5es cruciais, como os tipos de atributos associados a cada entidade, bem como as chaves estrangeiras e restri\u00e7\u00f5es, como a chave \u00fanica (unique key). Seu prop\u00f3sito fundamental \u00e9 fornecer uma representa\u00e7\u00e3o estruturada e espec\u00edfica da maneira como o banco de dados deve ser implementado. Em resumo, o DLD funciona como uma representa\u00e7\u00e3o visual que orienta a implementa\u00e7\u00e3o efetiva do banco de dados.</p> <p></p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#24-dicionario-de-dados","title":"2.4 Dicion\u00e1rio de Dados","text":"<p> Um Dicion\u00e1rio de Dados \u00e9 uma refer\u00eancia essencial em gerenciamento de dados. Ele \u00e9 um documento ou reposit\u00f3rio que descreve detalhadamente os elementos de um banco de dados, como tabelas, campos, relacionamentos e regras de neg\u00f3cios associadas. O Dicion\u00e1rio de Dados serve como uma fonte confi\u00e1vel de informa\u00e7\u00f5es para desenvolvedores, analistas e outros stakeholders, garantindo a compreens\u00e3o e a consist\u00eancia dos dados dentro de um sistema. Ele fornece informa\u00e7\u00f5es cruciais sobre a estrutura e a sem\u00e2ntica dos dados, auxiliando na manuten\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e uso eficaz das informa\u00e7\u00f5es em um contexto organizacional. </p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#241-entidades","title":"2.4.1 Entidades","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#usuario","title":"Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#idoso","title":"Idoso","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#metricas-de-saude","title":"M\u00e9tricas de sa\u00fade","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#valor-das-metricas-de-saude","title":"Valor das m\u00e9tricas de sa\u00fade","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#rotina","title":"Rotina","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#publicacao","title":"Publica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#like","title":"Like","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#comentario","title":"Coment\u00e1rio","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#242-relacionamentos","title":"2.4.2 Relacionamentos","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#publicacao-tem-comentario","title":"Publica\u00e7\u00e3o tem coment\u00e1rio","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#publicacao-tem-like","title":"Publica\u00e7\u00e3o tem like","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#25-documento-de-banco-de-dados","title":"2.5 Documento de Banco de dados","text":"<p>O link contendo todos os documentos apresentados pode ser encontrado aqui.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/doc_banco/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>https://github.com/fga-eps-mds/2023-2-GEROcuidado-Doc/blob/main/docs/produto/banco_de_dados.md</li> <li>ELMASRI, R.; NAVATHE, S. B. Sistemas de banco de dados. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Pearson Addison Wesley, 2011.</li> <li>SERRANO, M. Modelo Entidade-Relacionamento Parte 1. Adaptado de SOUSA E., JUNIOR J.</li> <li>SERRANO, M. Modelo Entidade-Relacionamento Parte 2. Adaptado de SOUSA E., JUNIOR J.</li> <li>SERRANO, M. MER-X Agrega\u00e7\u00e3o. Adaptado de SOUSA E., JUNIOR J.</li> <li>SERRANO, M. MER-X Generaliza\u00e7\u00e3o/Especializa\u00e7\u00e3o. Adaptado de SOUSA E., JUNIOR J.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 25/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Bem-vindo \u00e0 Guia de Estilo da nossa aplica\u00e7\u00e3o! Este documento desempenha um papel vital na cria\u00e7\u00e3o de uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente. Aqui, voc\u00ea encontrar\u00e1 alguumas diretrizes de design que moldam a forma como nossa aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada ao mundo.</p> <p>Imagine nossa Guia de Estilo como um mapa que orienta a jornada visual e interativa de nossa aplica\u00e7\u00e3o, por meio da defini\u00e7\u00e3o de alguns dos elementos de design, como cores, tipografia e layout.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#2-nome-da-aplicacao","title":"2. Nome da aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O nome \"Gero Cuidado\" \u00e9 muito mais do que um mero conjunto de palavras. Ele representa nosso firme compromisso em fornecer assist\u00eancia e suporte de alta qualidade para os idosos, que merecem aten\u00e7\u00e3o e cuidados especiais. A palavra \"Gero\" \u00e9 um prefixo derivado de \"geri\u00e1trico\", que est\u00e1 intrinsecamente ligado ao cuidado e \u00e0 sa\u00fade das pessoas mais velhas. Reflete nossa dedica\u00e7\u00e3o em criar uma aplica\u00e7\u00e3o dedicada a melhorar a qualidade de vida e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o idosa.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#3-logo","title":"3. Logo","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#4-tipografia","title":"4. Tipografia","text":"<p>As fontes utilizadas na aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o:</p> <ul> <li>Inter</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Roboto</li> </ul> <p></p> <ul> <li>Work Sans</li> </ul> <p></p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#5-paleta-de-cores","title":"5. Paleta de cores","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#6-elementos-de-interacao","title":"6. Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#61-estilos-de-interacao","title":"6.1. Estilos de intera\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Navbar: ser\u00e1 uma barra horizontal para a navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio no aplicativo. Cada item da navbar redirecionar\u00e1 a navega\u00e7\u00e3o para uma tela espec\u00edfica.</p> </li> <li> <p>Vertical Scroll Picker: componente de interface do usu\u00e1rio que permite aos usu\u00e1rios fazerem sele\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de uma rolagem vertical. Esse tipo de controle \u00e9 frequentemente usado para escolher entre diferentes op\u00e7\u00f5es, valores ou itens em uma lista, percorrendo-os para cima ou para baixo.</p> </li> <li> <p>Bot\u00e3o: bot\u00f5es clic\u00e1veis com imagens que, ao ser clicado, leva o usu\u00e1rio at\u00e9 o conte\u00fado requerido</p> </li> <li> <p>Bot\u00f5es de altern\u00e2ncia (toggle): elementos de interface que permitem aos usu\u00e1rios ativar ou desativar uma op\u00e7\u00e3o com um simples toque ou clique. </p> </li> <li> <p>Checkbox: recurso comum \u00e0s caixas de di\u00e1logos usado para ativar ou desativar mais de uma fun\u00e7\u00e3o em um programa. Visualmente \u00e9 representado por um quadrado branco, que quando selecionado apresenta uma marca\u00e7\u00e3o em seu interior.</p> </li> <li> <p>Carousel: um slideshow para fazer um giro em v\u00e1rios cote\u00fados, constru\u00eddo com CSS 3D transforms e um pouco de JavaScript. Ele funciona com o uso de imagens, texto ou marca\u00e7\u00e3o personalizada. Tamb\u00e9m possui suporte para controles anterior, pr\u00f3ximo e indicadores.</p> </li> <li> <p>Campo de pesquisa: campo utilizado pelo usu\u00e1rio para fazer pesquisa r\u00e1pida de algum conte\u00fado, dentro do aplicativo.</p> </li> <li> <p>Cards: aqui ser\u00e3o os elementos que possuem geralmente uma imagem, pois podemos adicionar \u00e0 essa imagem uma descri\u00e7\u00e3o. Ele pode ser tanto um link como um card explicativo, que poder\u00e1 expandir para mostrar um conte\u00fado maior.</p> </li> <li> <p>Sliders: \u00e9 um painel de conte\u00fados em que o seu conte\u00fado principal muda em um tempo determinado para dar lugar a outro conte\u00fado. Isso serve para mostrar conte\u00fados variados em um mesmo lugar para o usu\u00e1rio. O mesmo poder\u00e1 navegar entre os conte\u00fados ou clicar para ser redirecionado \u00e0 p\u00e1gina deste conte\u00fado.</p> </li> <li> <p>Formul\u00e1rios: ser\u00e3o utilizados para login, para contato ou para qualquer outra atividade em que \u00e9 necess\u00e1rio obter uma informa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> </li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/estilo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>https://github.com/fga-eps-mds/2023-2-GEROcuidado-Doc/blob/main/docs/produto/guia_de_estilo.md</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 23/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ugor Brand\u00e3o <p>Este documento tem como objetivo explicar as tecnologias que ser\u00e3o usadas no projeto GEROcuidado.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#react-native","title":"React Native","text":"<ul> <li>O React Native \u00e9 um framework desenvolvido pelo Facebook que utiliza de JavaScript e a biblioteca React para desenvolvimento de aplicativos para IOS e Android. Sendo essa sua principal vantagem, executar o mesmo c\u00f3digo em diversas plataformas diferentes. Em vez de renderizar elementos na Web o React utiliza componentes nativos o que resulta em um melhor desempenho. O React Native possui uma grande variadade de componentes em sua biblioteca o que simplifica o desenvolvimento de interfaces complexas.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#alguns-dos-principais-components-do-react-native-sao","title":"Alguns dos principais components do React Native s\u00e3o:","text":"Component Fun\u00e7\u00e3o <code>&lt;View&gt;</code> \u00c9 o Bloco de constru\u00e7\u00e3o fundamental do React, usado para agrupar componentes e estiliz\u00e1-los <code>&lt;Text&gt;</code> Usado para exibir texto na interface do usu\u00e1rio <code>&lt;TextInput&gt;</code> Usado para criar campos de entrada de texto <code>&lt;ScrollView&gt;</code> \u00c9 uma barra de rolagem que pode ser adicionado \u00e0 uma \u00e1rea que cont\u00e9m outros componentes <code>&lt;Button&gt;</code> Usado para criar bot\u00f5es interativos <code>&lt;TouchableOpacity&gt;</code> Torna qualquer elemento envolto nele clic\u00e1vel <code>&lt;FlatList&gt;</code> <code>&lt;SectionList&gt;</code> Usados para renderizar listas <code>&lt;WebView&gt;</code> Usado para destacar p\u00e1ginas da web dentro do aplicativo <ul> <li>O framework tamb\u00e9m inclui as chamadas \"Hooks\" que s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es que permitem adicionar estado e outras funcionalidades para componentes tornando o desenvolvimento mais simples e reutiliz\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#algumas-das-principais-hooks-disponiveis","title":"Algumas das principais Hooks dispon\u00edveis:","text":"Hook Fun\u00e7\u00e3o <code>useState</code> \u00c9 uma hook para adicionar estado aos componentes, o que permite reagir a mudan\u00e7as e atualizar a interface do usu\u00e1rio <code>useEffect</code> Usada para executar efeitos colaterais em componentes, pode ser usado para buscar dados em uma API, por exemplo <code>useContext</code> Permite acessar o contexto de um componente pai, sem a necessidade de passar props para todos os n\u00edveis <code>useRef</code> Permite adicionar refer\u00eancia que pode ser usado para acessar o DOM ou outros elementos Custom hooks \u00c9 poss\u00edvel criar suas pr\u00f3prias hooks personalizadas para abstrair l\u00f3gicas em diferentes componentes <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://reactnative.dev/docs/getting-started</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#expo","title":"Expo","text":"<ul> <li>O expo \u00e9 uma ferramenta de desenvolvimento de aplicativos usando React Native. Sua principal vantagem \u00e9 a simplifica\u00e7\u00e3o no processo de configura\u00e7\u00e3o de ambiente. Al\u00e9m disso ele tamb\u00e9m oferece um conjunto de ferramentas \u00fateis \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e depura\u00e7\u00e3o de aplicativos. O Expo Go \u00e9 um aplicativo  que permite a visualiza\u00e7\u00e3o em tempo real da aplica\u00e7\u00e3o em seu Aparelho pessoal, o que \u00e9 bem mais f\u00e1cil para testar o apliactivo durante o desenvolvimento.</li> </ul> <ul> <li>Para instalar o Expo basta utilizar o gerenciador de pacotes do NodeJs e executar o comando:</li> </ul> <pre><code>npm install expo\n</code></pre> <ul> <li>E para iniciar um servidor:</li> </ul> <pre><code>npm expo start\n</code></pre> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://docs.expo.dev/more/expo-cli/</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#nest-js","title":"Nest JS","text":"<ul> <li>O NestJS \u00e9 um framework de desenvolvimento serverside (back-end) baseado em Node.js. O framework utiliza TypeScript (ainda permite que o desenvolvedor programe em JavaScript puro) e combina elementos da OOP (Object Oriented Programming), FP (Functional Programming) e FRP (Functional Reactve Programming). Por baixo dos panos ele tamb\u00e9m faz uso do Express que \u00e9 outro framework web. Outra caracter\u00edstica interessente que o Nest faz uso s\u00e3o as inje\u00e7\u00f5es de depend\u00eancias para gerenciar a cria\u00e7\u00e3o e vida de objetos usados no aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#modules","title":"Modules","text":"<ul> <li>Uma das principais partes do Nest s\u00e3o os m\u00f3dulos, s\u00e3o usadas para organizar e estruturar a aplica\u00e7\u00e3o. Eles ajudam as dividir o c\u00f3digo em diferentes partes o que ajuda a escalabilidade do projeto. M\u00f3dulos possuem algumas propriedades, eles s\u00e3o: provedores, controladores, importadoes e exportadores.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#middleware","title":"Middleware","text":"<ul> <li>As Middlewares s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias entre o cliente e o servidor. Representam um papel cr\u00edtico em requisi\u00e7\u00f5es HTTP, oferecem controle, flexibilidade e reusabilidade, permitindo executar a\u00e7\u00f5es antes ou depois de uma requisi\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#controllers","title":"Controllers","text":"<ul> <li>Os controladores s\u00e3o respons\u00e1veis por lidar com requisi\u00e7\u00f5es retornar respostas para o cliente. Eles promovem uma organiza\u00e7\u00e3o modular e separa\u00e7\u00e3o clara de responsabilidades.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#microservicos","title":"Microservi\u00e7os","text":"<ul> <li>O NestJS tem suporte nativo para a arquitetura de microservi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#instalacao","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Para instalar o Nest JS voc\u00ea pode criar o scaffold do projeto com o Nest CLI ou clonar um projeto inicial (ambos produzir\u00e3o o mesmo resultado).</li> <li>Sendo assim, para estruturar o projeto com o Nest CLI digite os seguintes comandos. Isso criar\u00e1 um novo diret\u00f3rio de projeto e prencher\u00e1 com os arquivos Nest JS principais iniciais:</li> </ul> <pre><code>$ npm i -g @nestjs/cli\n$ nest new project-name\n</code></pre> <ul> <li>Alternativamente, para instalar o projeto inicial TypeScript com Git :</li> </ul> <pre><code>$ git clone https://github.com/nestjs/typescript-starter.git project\n$ cd project\n$ npm install\n$ npm run start\n</code></pre> <ul> <li>Para instalar a vers\u00e3o JavaScript do projeto inicial, use na sequ\u00eancia dos comandos acima : </li> </ul> <pre><code>javascript-starter.git\n</code></pre> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://docs.nestjs.com/</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#docker","title":"Docker","text":"<ul> <li>Docker \u00e9 uma plataforma aberta para desenvolvimento, envio e execu\u00e7\u00e3o de aplicativos. A plataforma oferece a capacidade de empacotar, distribuir e executar aplicativos, de forma consistente, em um ambiente isolado chamado container, que cont\u00eam tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para executar o aplicativo.  </li> <li>Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel compartilhar containers e garantir que todas as pessoas com quem voc\u00ea compartilha recebam o mesmo container que funciona da mesma maneira. Assim, o Docker evita inconsist\u00eancias de ambiente, permite o desenvolvimento de um ambiente padronizado e facilita a colabora\u00e7\u00e3o.</li> <li>Dessa forma, o Docker \u00e9 uma ferramenta fundamental para melhorar a efici\u00eancia no desenvolvimento e na implanta\u00e7\u00e3o de software.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#containers","title":"Containers","text":"<ul> <li>Um container \u00e9 uma inst\u00e2ncia execut\u00e1vel de uma imagem. \u00c9 uma unidade de software que empacota uma aplica\u00e7\u00e3o e todas as suas depend\u00eancias, incluindo bibliotecas, configura\u00e7\u00f5es e arquivos, em um \u00fanico pacote execut\u00e1vel. Esses containers s\u00e3o projetados para serem port\u00e1teis e consistentes, permitindo que uma aplica\u00e7\u00e3o seja executada de forma confi\u00e1vel e isolada em qualquer ambiente que suporte a tecnologia de containers.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#imagens","title":"Imagens","text":"<ul> <li>As imagens Docker s\u00e3o usadas como base para criar inst\u00e2ncias de containers em tempo de execu\u00e7\u00e3o. Elas s\u00e3o uma parte fundamental da tecnologia de containeriza\u00e7\u00e3o e cont\u00eam todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para criar um container, como c\u00f3digos, depend\u00eancias, bibliotecas, vari\u00e1veis \u200b\u200bde ambiente e configura\u00e7\u00f5es. Por isso, desempenham um papel crucial na portabilidade e na consist\u00eancia dos containers.</li> <li>Outro ponto importante \u00e9 sobre a possibilidade de versionamento das imagens Docker, o que permite rastrear e controlar as diferentes vers\u00f5es de um aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#vantagens-do-docker","title":"Vantagens do Docker","text":"<ul> <li>O Docker utiliza containers para isolar aplicativos e suas depend\u00eancias. Isso garante que cada aplicativo seja executado de forma independente, evitando conflitos de vers\u00f5es e problemas de compatibilidade.</li> <li>Os containers Docker s\u00e3o leves e empacotam todos os componentes necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o de um aplicativo, tornando-o port\u00e1til.</li> <li>O Docker agiliza o ciclo de vida de desenvolvimento, permitindo que os desenvolvedores trabalhem em ambientes padronizados.</li> <li>Os containers Docker podem ser implantados rapidamente, reduzindo o tempo necess\u00e1rio para provisionar e escalar aplicativos. Isso \u00e9 especialmente \u00fatil em ambientes de desenvolvimento \u00e1gil e DevOps.</li> <li>As imagens Docker podem ser versionadas, o que permite o controle preciso das vers\u00f5es de aplicativos e a revers\u00e3o para vers\u00f5es anteriores, se necess\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#instalacao_1","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Para instalar o Docker no Linux, acesse: </p> <p>https://docs.docker.com/desktop/install/linux-install/</p> </li> <li> <p>Para instalar o Docker no Windows, acesse:</p> <p>https://docs.docker.com/desktop/install/windows-install/</p> </li> <li> <p>Para instalar o Docker no MacOS, acesse:</p> <p>https://docs.docker.com/desktop/install/mac-install/</p> </li> <li> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es consulte:</p> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://docs.docker.com/</p> </li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#watermelondb","title":"WatermelonDB","text":"<ul> <li> <p>WatermelonDB \u00e9 um banco de dados para React Native e React, projetado para lidar com grandes conjuntos de dados complexos e fornecer consultas r\u00e1pidas e eficientes. Ele \u00e9 especialmente \u00fatil para aplicativos m\u00f3veis que exigem sincroniza\u00e7\u00e3o offline e processamento em lote.</p> </li> <li> <p>WatermelonDB \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo aberto e oferece uma s\u00e9rie de recursos avan\u00e7ados, incluindo:</p> </li> <li>Consultas r\u00e1pidas</li> <li>Modelo de dados reativo</li> <li>Suporte a sincroniza\u00e7\u00e3o offline</li> <li>Controle de transa\u00e7\u00f5es</li> <li>Mapeamento de rela\u00e7\u00f5es</li> <li>Flexibilidade de extens\u00f5es</li> </ul> <ul> <li>Al\u00e9m disso, o WatermelonDB permite a personaliza\u00e7\u00e3o por parte do desenvolvedor, incluindo a adi\u00e7\u00e3o de:</li> <li>Esquemas personalizados</li> <li>Modelos de dados</li> <li>Consultas avan\u00e7adas</li> <li>Hooks e middleware</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#instalacao_2","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Para instalar o WatermelonDB em um projeto React Native ou React, use o gerenciador de pacotes <code>npm</code> ou <code>yarn</code>. Aqui est\u00e1 um exemplo de como instalar usando <code>npm</code>:</li> </ul> <pre><code>$ npm install @nozbe/watermelondb\n$ npm install @nozbe/watermelondb/adapters/sqlite\n</code></pre> <ul> <li>Para instalar usando <code>yarn</code>, execute:</li> </ul> <pre><code>$ yarn add @nozbe/watermelondb\n$ yarn add @nozbe/watermelondb/adapters/sqlite\n</code></pre> <ul> <li>A seguir, configure o ambiente de desenvolvimento, incluindo o plugin Babel necess\u00e1rio e a configura\u00e7\u00e3o do SQLite.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#fundamentos-da-arquitetura","title":"Fundamentos da Arquitetura","text":"<ul> <li> <p>WatermelonDB utiliza uma arquitetura baseada em modelos e adaptadores. Aqui est\u00e3o os componentes principais:</p> </li> <li> <p>Modelos: Representam as tabelas e registros do banco de dados, definidos usando classes JavaScript.</p> </li> <li>Adaptadores: Gerenciam a intera\u00e7\u00e3o com o armazenamento f\u00edsico, como SQLite.</li> <li>Consultas: Utilizam uma API reativa para buscar e manipular dados de maneira eficiente.</li> <li> <p>Sincroniza\u00e7\u00e3o: Suporte para sincroniza\u00e7\u00e3o offline-first, \u00fatil para aplicativos m\u00f3veis com conectividade intermitente.</p> </li> <li> <p>O modelo de dados reativo permite que as interfaces de usu\u00e1rio sejam atualizadas automaticamente quando os dados no banco de dados mudam, proporcionando uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais fluida.</p> </li> <li> <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es sobre WatermelonDB, consulte a documenta\u00e7\u00e3o oficial:</p> </li> </ul> <p>Documenta\u00e7\u00e3o Oficial: https://nozbe.github.io/WatermelonDB/</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Documenta\u00e7\u00e3o do Projeto GEROcuidado - Ferramentas</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/ferramentas/#historico-de-versoes_1","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 25/07/2024 Documenta\u00e7\u00e3o React Native, Expo, NestJS, Docker e Watermelondb Ugor Brand\u00e3o"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/","title":"Como contribuir","text":""},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#issues","title":"Issues","text":"<p>Ao criar issues atente-se as seguintes quest\u00f5es:</p> <ul> <li>J\u00e1 existe issue referente ao assunto que voc\u00ea pretende abordar na sua? Se sim, trabalhe a partir da issue j\u00e1 criada</li> <li>Adicione um t\u00edtulo que sintetize bem o problema abordado na issue</li> <li>Adicione uma descri\u00e7\u00e3o adequada, de modo que qualquer membro do reposit\u00f3rio consiga compreender qual \u00e9 o problema</li> <li>Adicione ao menos um Assignee</li> <li>Adicione as Labels adequadas</li> <li>Adicione a milestone referente a sprint em que o problema ser\u00e1 trabalhado</li> <li>Adicione um Estimate segundo as defini\u00e7\u00f5es descritas nesse documento</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#definicao-de-estimate","title":"Defini\u00e7\u00e3o de Estimate","text":"<p>Deve-se definir uma estimativa de dificuldade (pontua\u00e7\u00e3o) \u00e0 issue em quest\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o os seguintes crit\u00e9rios:</p> Pontua\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios 1 Tarefa bem simples, \u00e9 poss\u00edvel ser feita em at\u00e9 1h 2 Tarefa simples que leva algumas horas 3 Tarefa que pode levar algumas horas e necessita de alguma pesquisa 5 Tarefa n\u00e3o t\u00e3o simples, precisa de pesquisa e deve levar alguns dias 8 Tarefa complexa, pode durar a semana toda 13 Tarefa muito complexa, provavelmente levar\u00e1 mais que uma sprint, melhor rever e dividir em mais de uma issue <p>A pontua\u00e7\u00e3o da issue dever\u00e1 ser levada a vota\u00e7\u00e3o utilizando a ferramenta de planning poker do zenhub.</p> <p></p> <ul> <li>Para issues que envolvem apenas um time, todo o time dever\u00e1 ser adicionado ao planning poker.</li> <li>Para issues que envolvam mais de um time, apenas os colaboradores dever\u00e3o ser adicionados ao planning poker.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#branches","title":"Branches","text":"<p>Padronizar evita confus\u00f5es e torna mais f\u00e1cil a leitura e a procura por artefatos do projeto, e isso tamb\u00e9m se aplica \u00e0 nomenclatura de branches. Por padr\u00e3o, a nomenclatura de branches deve obedecer o seguinte formato:</p> <p><code>&lt;type&gt;/&lt;branch-name&gt;</code></p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#type","title":"Type","text":"<p>O par\u00e2metro type sinaliza qual o principal tipo de modifica\u00e7\u00e3o realizada. Por padr\u00e3o, utilizamos as seguintes palavras chaves:</p> Type Significado feat Novas funcionalidades para o usu\u00e1rio fix Corre\u00e7\u00f5es de bugs para o usu\u00e1rio docs Modifica\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o style Formata\u00e7\u00e3o, sem altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o refactor Refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o test Adi\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o de testes (sem alterar c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o) chore Atualiza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sem altera\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#branch-name","title":"Branch name","text":"<p>O par\u00e2metro branch-name descreve de forma textual a atividade realizada dentro da branch. Por padr\u00e3o, o nome da branch \u00e9 escrito em ingl\u00eas substituindo os espa\u00e7os por h\u00edfen \"-\". Por exemplo: <code>Create new tests for user</code>  se torna <code>create-new-tests-for-user</code>.</p> <p>Atente-se para a cria\u00e7\u00e3o de um nome coerente para sua branch, a fim de evitar confus\u00f5es e incoer\u00eancias.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<p>Uma branch para adi\u00e7\u00e3o de novos testes para a um user:</p> <p>test/create-new-tests-for-user</p> <p>Uma branch para corre\u00e7\u00e3o de um bug na cria\u00e7\u00e3o de user:</p> <p>fix/remove-bug-from-user-creation</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#criacao-de-branches","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Branches","text":"<p>A partir do reposit\u00f3rio desejado:</p> <ol> <li>Atualize seu reposit\u00f3rio local buscando por novidades no reposit\u00f3rio remoto.</li> </ol> <pre><code>git fetch\n</code></pre> <ol> <li>Mude para a branch principal, seja develop ou main.</li> </ol> <pre><code>git checkout _branch-principal_\n</code></pre> <ol> <li>Sincronize o estado da branch local com o estado da branch remota.</li> </ol> <pre><code>git reset --hard _branch-principal_\n</code></pre> <ol> <li>A partir da branch atual, crie a nova branch obedecendo a conven\u00e7\u00e3o de nomes.</li> </ol> <pre><code>git checkout -b &lt;type&gt;/&lt;branch&gt;\n</code></pre>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#commits","title":"Commits","text":"<p>A pol\u00edtica de commits desse projeto \u00e9 baseada no Conventional Commits v1.0.0.</p> <p>Conventional Commits define um conjunto de regras simples para que as mensagens commit sejam consistentes no hist\u00f3rico de um reposit\u00f3rio. Utilizar uma conven\u00e7\u00e3o como essa facilita a leitura do hist\u00f3rico, a identifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as realizadas por um commit e facilita a ado\u00e7\u00e3o de ferramentas de automa\u00e7\u00e3o para gerar changelogs ou release notes.</p> <p>Por padr\u00e3o, as mensagens de commits devem seguir o seguinte formato:</p> <pre><code>&lt;type&gt;: &lt;subject&gt;\n</code></pre>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#type_1","title":"Type","text":"<p>Assim como para as branches, type descreve o tipo da modifica\u00e7\u00e3o contemplada pelo commit. Por padr\u00e3o, utilizamos as seguintes palavras chaves:</p> Type Significado feat Novas funcionalidades para o usu\u00e1rio fix Corre\u00e7\u00f5es de bugs para o usu\u00e1rio docs Modifica\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o style Formata\u00e7\u00e3o, sem altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o refactor Refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o test Adi\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o de testes (sem alterar c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o) chore Atualiza\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas sem altera\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#subject","title":"Subject","text":"<p>O par\u00e2metro subject representa a mensagem que descreve o commit escrita em ingl\u00eas. Uma boa pr\u00e1tica que diz respeito a commits \u00e9 a de sempre escrever subjects descritivos, isto \u00e9, sempre se preocupando em deixar bem claro os conceitos what e why.</p> <p>Para clarificar as recomenda\u00e7\u00f5es aqui mencionadas, confira estes exemplos:</p> <p><code>Modifies user model</code>  Ao avaliar esta mensagem de commit, o conceito what \u00e9 superficial, pois n\u00e3o descreve especificamente o que foi alterado na model user. J\u00e1 o conceito why sequer existe.</p> <p><code>Modifies user's model name field to make it shorter</code>  Ao avaliar esta mensagem de commit, quem quer que a leia entender\u00e1 o motivo, e do que se trata a altera\u00e7\u00e3o feita. Tal coisa permite poupar esfo\u00e7o e tempo para entender do que o commit se trata.</p>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#pull-request","title":"Pull Request","text":"<p>Ao fazer um pull request atente-se para:</p> <ul> <li>Seguir o template configurado.</li> <li>Linkar o PR a sua Issue correspondente.</li> <li>Marcar um dos respons\u00e1veis para revis\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"gestaoDoProjeto/guia_contribuicao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Commits Convencionais</p> <p>Git branch naming conventions</p> <p>Gerenciando seus branches com o Git Flow</p> <p>Pol\u00edticas do Reposit\u00f3rio</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/","title":"Lean Inception -  Dia 1","text":""},{"location":"lean_inception/dia_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jessica Luiza"},{"location":"lean_inception/dia_1/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O primeiro dia da Lean Inception \u00e9 marcado por tr\u00eas atividades fundamentais que unem t\u00e9cnica e cliente numa vis\u00e3o unificada do produto a ser criado. Essas pr\u00e1ticas s\u00e3o cruciais para assegurar uma interpreta\u00e7\u00e3o consistente e um entendimento comum acerca do prop\u00f3sito central do produto e de suas funcionalidades chave. O alinhamento obtido \u00e9 crucial para o time de desenvolvimento captar com totalidade o que o produto busca realizar, encaixando-se perfeitamente com as expectativas do cliente.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>Na fase inicial da Lean Inception denominada \"Vis\u00e3o do Produto\", busca-se estabelecer um entendimento comum e preciso acerca do produto em processo de cria\u00e7\u00e3o. Durante esta fase, o coletivo envolvido no projeto \u2014 que engloba profissionais da \u00e1rea t\u00e9cnica, autoridades em neg\u00f3cios e vocais dos clientes ou usu\u00e1rios \u2014 se congrega para moldar uma imagem abrangente do produto em idealiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Conceber essa vis\u00e3o consensual \u00e9 crucial para que todos os membros da equipe estejam sintonizados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metas centrais e \u00e0 identidade do projeto. Isso estabelece um ponto de partida l\u00edmpido e compartilhado que facilita o alinhamento de perspectivas e compreens\u00f5es sobre a obra em andamento. Tal alinhamento \u00e9 de import\u00e2ncia capital em ambientes de desenvolvimento \u00e1geis, nos quais se preza a flexibilidade e adapta\u00e7\u00e3o, permitindo que a vis\u00e3o estabelecida do produto atue como um referencial constante para assegurar a conformidade do resultado final aos anseios do neg\u00f3cio e expectativas dos stakeholders.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#visao-do-produto-do-gerocuidado","title":"Vis\u00e3o do Produto do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_1/#enao-e-faznao-faz","title":"\u00c9/n\u00e3o \u00e9 - Faz/n\u00e3o faz","text":"<p>A atividade de delimita\u00e7\u00e3o \"\u00c9/N\u00e3o \u00c9\" e \"Faz/N\u00e3o Faz\" consiste na cria\u00e7\u00e3o de listas que definem claramente o que est\u00e1 incluso no produto e o que est\u00e1 fora do alcance, assim como as funcionalidades que o produto oferece e aquelas que n\u00e3o s\u00e3o oferecidas. As listas \"\u00c9/N\u00e3o \u00c9\" e \"Faz/N\u00e3o Faz\" s\u00e3o cruciais para estabelecer limites claros do projeto, o que auxilia na preven\u00e7\u00e3o de confus\u00f5es e de um escopo de projeto que v\u00e1 al\u00e9m do previsto.</p> <p>#### - \"\u00c9/N\u00e3o \u00c9\" Esclarece o que o produto realmente compreende em termos de recursos, capacidades e atributos. Ela assegura que todos os membros da equipe e o cliente tenham um entendimento comum e conciso do que ser\u00e1 entregue. Isso \u00e9 importante para evitar a inclus\u00e3o de recursos adicionais que n\u00e3o foram originalmente planejados.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#-faznao-faz","title":"- \"Faz/N\u00e3o Faz\"","text":"<p>Detalha as funcionalidades e opera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que o produto \u00e9 capaz de realizar, bem como toda e qualquer opera\u00e7\u00e3o que ele n\u00e3o ir\u00e1 desempenhar. Isso ajuda a alinhar as expectativas do cliente quanto \u00e0 performance e comportamento do produto final.</p> <p>Efetivamente, essas listas contribuem para uma melhor comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe de desenvolvimento e o cliente, garantem que o desenvolvimento seja focado apenas nos requisitos essenciais e previnem o surgimento de mal-entendidos quanto ao que o produto \u00e9 capaz ou n\u00e3o \u00e9 capaz de fazer.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_1/#enao-e-faznao-faz-do-gerocuidado","title":"\u00c9/n\u00e3o \u00e9 - Faz/n\u00e3o faz do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_1/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>Na etapa designada como \"Objetivos do Produto\", que ocorre durante o processo de Lean Inception, a meta \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o precisa e quantific\u00e1vel dos fins aos quais o produto se destina. Este est\u00e1gio \u00e9 fundamental, pois norteia o desenvolvimento rumo ao cumprimento das expectativas dos clientes e \u00e0s demandas do neg\u00f3cio.</p> <p>Durante a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos, procede-se \u00e0 categoriza\u00e7\u00e3o em \"clusters\", que servem para agrupar objetivos de natureza similar sob um mesmo r\u00f3tulo geral, facilitando a organiza\u00e7\u00e3o e o entendimento das metas a serem atingidas pelo produto em desenvolvimento.</p> <p></p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/","title":"Lean Inception -  Dia 2","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 13/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Sebastian Zuzunaga"},{"location":"lean_inception/dia_2/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>No segundo dia de Lean Inception veremos duas partes cruciais para o desenvolvimento do projeto, a \"Descri\u00e7\u00e3o das Pessoas\" e a \"Jornada de Usu\u00e1rio\". Definir estes dois itens nos ajudar\u00e1 a entender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios do produto e como interagem com este em seu dia a dia.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/#descricao-das-personas","title":"Descri\u00e7\u00e3o das Personas","text":"<p>Foram criadas descri\u00e7\u00f5es detalhadas das pessoas que utilizaram a nossa aplica\u00e7\u00e3o, cada uma delas representa um grupo de utilizadores com caracter\u00edsticas espec\u00edficas. Cada persona recebe um nome, uma foto e uma descri\u00e7\u00e3o que inclui informa\u00e7\u00f5es como idade, g\u00eanero, necessidades, desafios, metas e comportamentos t\u00edpicos. O objetivo \u00e9 definir as caracteristicas dos diferentes grupos que utilizar\u00e3o o produto para assim poder visualizar com clareza suas necessidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/#personas-do-gerocuidado","title":"Personas do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-1-cuidadora-formal","title":"Persona 1 - Cuidadora Formal","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-2-cuidadora-informal","title":"Persona 2 - Cuidadora Informal","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#persona-3-cuidador-formal-homecare","title":"Persona 3 - Cuidador Formal (homecare)","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornadas-de-usuario","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio","text":"<p>A viagem de usu\u00e1rio serve para visualizar como um usu\u00e1rio interage com a aplica\u00e7\u00e3o passo a passo, desde a primeira intera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a conclus\u00e3o de suas tarefas, serve tamb\u00e9m para ver em que contexto se vai usar, onde e quando. Ajuda-nos a identificar as necessidades do utilizador e poss\u00edveis problemas durante a sua utiliza\u00e7\u00e3o. Ajuda a ter uma vis\u00e3o completa da experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornadas-de-usuario-do-gerocuidado","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornada-de-usuario-1","title":"Jornada de Usu\u00e1rio 1","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornada-de-usuario-2","title":"Jornada de Usu\u00e1rio 2","text":""},{"location":"lean_inception/dia_2/#jornada-de-usuario-3","title":"Jornada de Usu\u00e1rio 3","text":""},{"location":"lean_inception/dia_3/","title":"Lean Inception - Dia 3","text":""},{"location":"lean_inception/dia_3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 13/04/2024 Abertura do documento Gustavo Abrantes  1.1 19/04/2024 Imagem Brainstorm Gustavo Abrantes  e Yuri Ezequie"},{"location":"lean_inception/dia_3/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O terceiro dia de uma Lean Inception \u00e9 uma etapa cr\u00edtica do processo, pois envolve atividades fundamentais para o desenvolvimento do produto. Neste dia (10/04/2024), a equipe respons\u00e1vel pelo desenvolvimento (EPS/MDS) juntamente com os clientes do projeto (Enactus), se concentram em uma tarefa fundamental: o Brainstorm de Funcionalidades.</p> <p>No final dele, a equipe deve ter uma lista refinada de funcionalidades priorizadas e bem fundamentadas para o produto. Isso ajuda a garantir que o desenvolvimento se concentre nas \u00e1reas mais importantes e que todos na equipe tenham uma compreens\u00e3o compartilhada das metas do projeto.</p> <p>Como em reuni\u00f5es anteriores, as equipes haviam tido um di\u00e1logo inicial sobre o poss\u00edvel rumo do produto final (se ele continuaria sendo um produto web, ou se passaria a ser um app nativo), no dia 10/04/2024, n\u00e3o foi poss\u00edvel concluir totalmente o Brainstorm de Funcionalidades, apenas de forma parcial. Desta forma, a equipe de EPS/MDS ficou respons\u00e1vel pelo t\u00e9rmino da clusteriza\u00e7\u00e3o at\u00e9 dia 11/04 ao 12h e a equipe da Enactus respons\u00e1vel pela valida\u00e7\u00e3o desta clusteriza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o prazo m\u00e1ximo do dia 15/04 ao 12h de forma ass\u00edncrona.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_3/#brainstorm-de-funcionalidades","title":"Brainstorm de Funcionalidades","text":"<p>Um brainstorm de funcionalidades \u00e9 uma atividade em grupo onde as equipes geram ideias e conceitos para as funcionalidades ou recursos em um produto ou projeto, de maneira colaborativa e sem cr\u00edticas iniciais. objetivo \u00e9 criar um conjunto inicial de ideias que possam ser posteriormente avaliadas e priorizadas.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_3/#brainstorm-do-gerocuidado","title":"Brainstorm do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_4/","title":"Lean Inception - Dia 4","text":""},{"location":"lean_inception/dia_4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 19/04/2024 Abertura do documento Gustavo Abrantes  e Yuri Ezequie  1.1 28/04/2024 Texto do sequenciador Sebastian Zuzunaga 1.2 20/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Canvas MVP Gustavo Abrantes"},{"location":"lean_inception/dia_4/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O quarto dia de uma Lean Inception \u00e9 um marco importante no processo de desenvolvimento de um novo projeto ou produto. Neste est\u00e1gio, as ideias e conceitos come\u00e7am a se materializar de forma mais concreta. Ser\u00e3o 4 elementos-chave desse dia: Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cios e UX, Sequenciador e o canvas MVP. Esses elementos desempenham um papel fundamental na defini\u00e7\u00e3o do escopo e na estrutura\u00e7\u00e3o do projeto. No (19/04/2024), a equipe respons\u00e1vel pelo desenvolvimento (EPS/MDS) juntamente com os clientes do projeto (Enactus), se concentram em uma tarefa fundamental: A Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cios e UX, que ficou de ser completada de forma ass\u00edncrona com a equipe da Enactus at\u00e9 \u00e0s 9h do dia 20/04. Uma vez conclu\u00eddas todas estas tarefas, ser\u00e1 realizado o Canvas MVP, que cumpre a fun\u00e7\u00e3o de definir quais fun\u00e7\u00f5es devem ser desenvolvidas no menor tempo poss\u00edvel e quais podem ser relegadas a ser desenvolvidas no futuro.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_4/#revisao-tecnica-de-negocio-e-ux","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e UX","text":"<p>Para estabelecer prioridades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s funcionalidades, utilizamos diversas ferramentas, sendo uma delas o \"Gr\u00e1fico de Sem\u00e1foro\". Essa representa\u00e7\u00e3o visual utiliza cores para indicar o n\u00edvel de confian\u00e7a da equipe de desenvolvimento na compreens\u00e3o e capacidade de implementa\u00e7\u00e3o de cada funcionalidade. O gr\u00e1fico utiliza tr\u00eas n\u00edveis de confian\u00e7a:</p> <ul> <li> <p>Alto (Verde): Isso significa que a funcionalidade \u00e9 compreens\u00edvel e a equipe sabe como implement\u00e1-la.</p> </li> <li> <p>M\u00e9dio (Amarelo): Indica que h\u00e1 alguma incerteza na compreens\u00e3o ou na capacidade de implementa\u00e7\u00e3o da funcionalidade. Pode ser que a equipe compreenda, mas n\u00e3o saiba como executar, ou vice-versa.</p> </li> <li> <p>Baixo (Vermelho): Esse n\u00edvel de confian\u00e7a sugere que a funcionalidade n\u00e3o foi bem compreendida pela equipe e n\u00e3o sabem como implement\u00e1-la.</p> </li> </ul> <p>A imagem anexada ilustra a atribui\u00e7\u00e3o das cores, mas o ponto crucial \u00e9 entender que as cores verdes representam um alto n\u00edvel de confian\u00e7a, enquanto o vermelho indica um n\u00edvel de confian\u00e7a mais baixo.</p> <p></p> <p>Al\u00e9m disso, outra ferramenta importante relacionada \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o de funcionalidades envolve tr\u00eas s\u00edmbolos:</p> <ul> <li> <p>E (Esfor\u00e7o): Este s\u00edmbolo demonstra o esfor\u00e7o que a equipe de desenvolvimento precisar\u00e1 dedicar para implementar a funcionalidade.</p> </li> <li> <p>$ (Valor): Representa o valor que a funcionalidade agrega ao cliente, Product Owner (PO) ou stakeholders, neste caso, o Enactus. \u00c9 importante notar que todas as funcionalidades t\u00eam import\u00e2ncia, mas \u00e9 crucial estabelecer prioridades com base no valor que cada uma delas oferece.</p> </li> <li> <p>&lt;3 (UX - Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio): Esse s\u00edmbolo est\u00e1 relacionado ao conceito de User Experience (Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio) e indica o quanto a funcionalidade \u00e9 interessante para o usu\u00e1rio.</p> </li> </ul> <p>Ao combinar o Gr\u00e1fico de Sem\u00e1foro com esses s\u00edmbolos, a equipe pode ter uma vis\u00e3o mais clara e completa das funcionalidades do projeto, ajudando na tomada de decis\u00f5es informadas sobre o que implementar primeiro, considerando tanto a compreens\u00e3o t\u00e9cnica quanto o valor para o usu\u00e1rio e para o neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"lean_inception/dia_4/#revisao-tecnica-de-negocios-e-ux-do-gerocuidado","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cios e UX do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_4/#sequenciador","title":"Sequenciador","text":"<p>O sequenciador nos ajudar\u00e1 a determinar quais funcionalidades devem ser priorizadas para o produto. Tomam-se as fun\u00e7\u00f5es previamente definidas para a aplica\u00e7\u00e3o e organizam-se numa sequ\u00eancia l\u00f3gica, onde se identificam quais devem ser implementadas no menor tempo poss\u00edvel (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) e quais podem ser relegadas a ser implementadas no futuro, esta lista orientar\u00e1 o desenvolvimento do projecto.</p> <p>A lista previamente mencionada ser\u00e1 dividida em ondas, estas v\u00e3o definir a ordem em que se realizar\u00e3o as tarefas, para sua cria\u00e7\u00e3o existem algumas regras que garantem a suficiente cria\u00e7\u00e3o de valor e limitam a dificuldade de cada onda. </p> <ul> <li> <p>Regra 1: Uma onda pode conter no m\u00e1ximo tr\u00eas, cart\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Regra 2: Uma onda n\u00e3o pode conter mais de uma cart\u00e3o vermelho.</p> </li> <li> <p>Regra 3: Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es somente amarelos ou vermelho.</p> </li> <li> <p>Regra 4: A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco Es.</p> </li> <li> <p>Regra 5: A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de quatro $s e quatro cora\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Regra 6: Se um cart\u00e3o depende de outro, esse outro deve estar em alguma onda anterior.</p> </li> </ul>"},{"location":"lean_inception/dia_4/#sequenciador-do-gerocuidado","title":"Sequenciador do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/dia_4/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 uma ferramenta visual que ajuda a equipe a definir o que far\u00e1 parte do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel. Ele geralmente \u00e9 composto por nove \u00e1reas ou blocos, incluindo:</p> <ul> <li> <p>Objetivo do MVP: Uma declara\u00e7\u00e3o clara do que se pretende alcan\u00e7ar com o MVP.</p> </li> <li> <p>Problema: Uma descri\u00e7\u00e3o do problema que o MVP est\u00e1 resolvendo para os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Solu\u00e7\u00e3o: Uma vis\u00e3o geral da solu\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 implementada.</p> </li> <li> <p>Usu\u00e1rios: Quem s\u00e3o os usu\u00e1rios-alvo do MVP.</p> </li> <li> <p>Caracter\u00edsticas Principais: As funcionalidades centrais que ser\u00e3o inclu\u00eddas no MVP.</p> </li> <li> <p>M\u00e9tricas de Sucesso: Como o sucesso do MVP ser\u00e1 medido.</p> </li> <li> <p>Hip\u00f3teses: Suposi\u00e7\u00f5es ou previs\u00f5es que est\u00e3o sendo testadas com o MVP.</p> </li> <li> <p>Restri\u00e7\u00f5es: Quaisquer limita\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es que afetam o desenvolvimento do MVP.</p> </li> <li> <p>Aprendizados: Espa\u00e7o para registrar o que a equipe aprendeu durante o processo de cria\u00e7\u00e3o do Canvas MVP.</p> </li> </ul> <p>O Canvas MVP ajuda a equipe a visualizar de forma clara e concisa o escopo do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel, garantindo que todos tenham uma compreens\u00e3o comum do que ser\u00e1 desenvolvido e por qu\u00ea.</p> <p></p>"},{"location":"lean_inception/dia_4/#canvas-mvp-do-gerocuidado","title":"Canvas MVP do GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/kickoff/","title":"Kick-off","text":""},{"location":"lean_inception/kickoff/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre 12/04/2024 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o documento Marcella Anderle e Yuri Ezequiel"},{"location":"lean_inception/kickoff/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O Kickoff \u00e9 uma reuni\u00e3o crucial que re\u00fane todas as partes interessadas, incluindo membros da equipe de desenvolvimento, stakeholders do projeto, especialistas t\u00e9cnicos e, idealmente, o cliente ou representantes dos usu\u00e1rios finais. Durante essa reuni\u00e3o, v\u00e1rias atividades s\u00e3o realizadas:</p> <ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do Objetivo: O facilitador do Lean Inception, que \u00e9 geralmente um especialista experiente na metodologia, apresenta o objetivo geral da Lean Inception e define as expectativas para a semana de trabalho. Ele esclarece que o objetivo \u00e9 definir e planejar o Minimum Viable Product (MVP) de forma colaborativa e eficiente.</p> </li> <li> <p>Explica\u00e7\u00e3o do Processo: O facilitador explica o processo que ser\u00e1 seguido ao longo da semana, destacando as atividades-chave que ser\u00e3o realizadas em cada dia. Isso ajuda a equipe a entender a sequ\u00eancia das atividades e a import\u00e2ncia de cada uma delas.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o dos Participantes: S\u00e3o apresentados os membros da equipe e os participantes, garantindo que todos saibam quem est\u00e1 envolvido e qual \u00e9 o seu papel.</p> </li> <li> <p>Contextualiza\u00e7\u00e3o do Projeto ou Produto: A equipe compartilha informa\u00e7\u00f5es essenciais sobre o projeto ou produto em quest\u00e3o. Isso inclui detalhes sobre o mercado, o p\u00fablico-alvo, os objetivos e os desafios.</p> </li> <li> <p>Esclarecimento de D\u00favidas: \u00c9 fornecida a oportunidade para os participantes fazerem perguntas e esclarecerem quaisquer d\u00favidas sobre o processo ou o projeto.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o do cronograma: Geralmente tamb\u00e9m \u00e9 estabelecido um cronograma referente \u00e0s etapa do Lean Inception, ele serve para ilustrar quais etapas ser\u00e3o realizadas em quais dias, e em quais momentos do dia.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o dos Resultados Esperados: Por fim, s\u00e3o estabelecidos os resultados esperados ao final da semana, como uma vis\u00e3o clara do produto, personas definidas, funcionalidades priorizadas e um roadmap inicial.</p> </li> </ul> <p>O Kickoff desempenha um papel fundamental ao alinhar todos os participantes em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e ao processo da Lean Inception. Ele cria um ambiente de colabora\u00e7\u00e3o e entusiasmo, motivando a equipe a trabalhar juntos de forma eficiente ao longo da semana para alcan\u00e7ar os resultados desejados. \u00c9 o ponto de partida para uma jornada produtiva de defini\u00e7\u00e3o e planejamento \u00e1gil do MVP.</p>"},{"location":"lean_inception/kickoff/#cronograma","title":"Cronograma","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 05/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"lean_inception/lean_inception/#sobre","title":"Sobre","text":"<p>A metodologia Lean Inception, concebida por Paulo Caroli, \u00e9 uma abordagem inovadora que visa alcan\u00e7ar o Minimum Viable Product (MVP), ou Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel, de forma colaborativa e eficiente. O pr\u00f3prio nome, \"Lean Inception\", sugere sua natureza enxuta e \u00e1gil, refletindo uma fase inicial em que as partes de neg\u00f3cios e t\u00e9cnicas se unem em um curto per\u00edodo de tempo. Esse per\u00edodo costuma ser limitado a uma semana, idealmente com uma carga hor\u00e1ria de 40 horas semanais dedicadas ao processo. Um dos pilares fundamentais desta metodologia \u00e9 a constante participa\u00e7\u00e3o do cliente, o que a torna verdadeiramente colaborativa.</p>"},{"location":"lean_inception/lean_inception/#atividades-do-lean-inception","title":"Atividades do Lean Inception","text":"<p>O funcionamento do Lean Inception \u00e9 baseado em uma s\u00e9rie de atividades estruturadas que s\u00e3o conduzidas ao longo da semana. Cada atividade desempenha um papel espec\u00edfico no processo de defini\u00e7\u00e3o e refinamento do MVP. Vamos explorar algumas dessas atividades-chave:</p> <ul> <li> <p>Kickoff: A semana Lean Inception come\u00e7a com uma reuni\u00e3o de in\u00edcio, onde os participantes s\u00e3o introduzidos ao processo e ao objetivo. Isso estabelece o tom e a dire\u00e7\u00e3o para o trabalho colaborativo que se seguir\u00e1, assim como o cronograma das atividades a serem desenvolvidas.</p> </li> <li> <p>Dia 1: Vis\u00e3o do Produto, \u00c9/N\u00e3o \u00e9, Faz/N\u00e3o faz e Objetivos do Produto: No primeiro dia, o foco est\u00e1 na defini\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do produto, bem como na cria\u00e7\u00e3o de listas de elementos \"\u00c9/N\u00e3o \u00e9\" e \"Faz/N\u00e3o faz\". Al\u00e9m disso, s\u00e3o estabelecidos os objetivos claros do produto a serem alcan\u00e7ados. No geral o Dia 1 tem como foco o alinhamento da vis\u00e3o sobre o produto da equipe de desenvolvimento e do cliente, para que fique claro qual o produto que se deseja criar.</p> </li> <li> <p>Dia 2: Descri\u00e7\u00e3o das Personas e Jornada de Usu\u00e1rio: O segundo dia concentra-se na cria\u00e7\u00e3o detalhada das personas, representando os principais usu\u00e1rios do produto, e na mapea\u00e7\u00e3o de suas jornadas. Isso ajuda a direcionar o desenvolvimento para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Dia 3: Brainstorm de Funcionalidades e Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX: No terceiro dia, ocorre uma intensa sess\u00e3o de brainstorming para gerar ideias de funcionalidades. Simultaneamente, s\u00e3o realizadas a etapa de gr\u00e1fico de sem\u00e1foro e a revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e ux para estabelecer uma prioriza\u00e7\u00e3o sobre as funcionalidades levantas. Dessa forma s\u00e3o estabelecidas e priorizadas as funcionalidades que ir\u00e3o compor o MVP.</p> </li> <li> <p>Dia 4: Sequenciador de Funcionalidades e Canvas MVP: Durante o quarto dia, as funcionalidades geradas s\u00e3o priorizadas e organizadas em um sequenciador, esse sequenciador possui algumas regras, essas regras separam as funcionalidades em ondas, indicando o tempo, e nela tamb\u00e9m s\u00e3o definidos as funcionalidades que ir\u00e3o compor o MVP e o quais seriam incrementos. Al\u00e9m disso, o Canvas MVP \u00e9 preenchido, delineando o escopo do Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel.</p> </li> <li> <p>Showcase: A semana Lean Inception \u00e9 conclu\u00edda com uma apresenta\u00e7\u00e3o (showcase) das decis\u00f5es tomadas, incluindo a vis\u00e3o do produto, as personas, as funcionalidades priorit\u00e1rias e o roadmap para o desenvolvimento do MVP. Isso assegura que todos os envolvidos estejam alinhados e tenham uma compreens\u00e3o clara do caminho a seguir.</p> </li> </ul> <p>O Lean Inception se destaca por sua abordagem \u00e1gil e colaborativa, permitindo que as equipes trabalhem juntas de forma eficiente para definir, priorizar e desenvolver o MVP em um curto espa\u00e7o de tempo. Essa metodologia ajuda a reduzir o desperd\u00edcio de recursos e acelerar o tempo de entrega, garantindo que o produto final atenda \u00e0s necessidades reais dos clientes.</p>"},{"location":"lean_inception/lean_inception/#exemplo-de-cronograma-do-lean-inception","title":"Exemplo de cronograma do Lean Inception","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/#lean-inception-gerocuidado","title":"Lean Inception GEROcuidado","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/#gerocuidado-20232","title":"GEROcuidado - 2023.2","text":""},{"location":"lean_inception/lean_inception/#gerocuidado-20241","title":"GEROcuidado - 2024.1","text":""},{"location":"monitoramento/EVM/","title":"Agile EVM","text":"<p>O Gerenciamento de Valor Agregado \u00c1gil (Agile EVM) \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para monitorar o desempenho de projetos \u00e1geis, fornecendo uma vis\u00e3o integrada do progresso em rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas fatores essenciais:</p>"},{"location":"monitoramento/EVM/#custo","title":"Custo","text":""},{"location":"monitoramento/EVM/#tempo","title":"Tempo","text":""},{"location":"monitoramento/EVM/#escopo","title":"Escopo","text":""},{"location":"monitoramento/EVM/#principais-metricas","title":"Principais m\u00e9tricas","text":"<p>A cada itera\u00e7\u00e3o(sprint) ser\u00e1 poss\u00edvel coletar as seguintes m\u00e9tricas:</p> <ul> <li>Valor Planejado(PV): Representa o or\u00e7amento ou o valor alocado para o trabalho que foi planejado para ser realizado durante uma itera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Valor Agregado(EV): Refere-se ao valor do trabalho realmente conclu\u00eddo at\u00e9 o momento da medi\u00e7\u00e3o, de acordo com o or\u00e7amento. Ele permite medir o progresso real comparado ao planejado.</li> <li>Custo Real(AC): Representa o custo real incorrido para realizar o trabalho conclu\u00eddo em uma itera\u00e7\u00e3o. Isso inclui todas as despesas envolvidas na entrega da itera\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"monitoramento/EVM/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 05/09/2024 Abertura do documento Jessica Luiza 2.0 06/09/2024 Adi\u00e7\u00e3o do EVM realizado Amanda Nobre ---"},{"location":"planejamento/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto - EAP","text":""},{"location":"planejamento/eap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 19/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ugor Brand\u00e3o 1.1 12/09/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento Sebasti\u00e1n Zuzunaga <p>O que \u00e9 a EAP?</p> <p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) \u00e9 uma ferramenta crucial no gerenciamento de projetos que visa decompor um projeto complexo em partes menores e mais manej\u00e1veis. A EAP organiza o projeto de forma hier\u00e1rquica, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o e o entendimento de suas diferentes componentes. Segundo Ricardo Vargas em seu livro Gerenciamento de Projetos: Estabelecendo Diferenciais Competitivos, a EAP \u00e9 uma t\u00e9cnica que divide o projeto em elementos mais simples e compreens\u00edveis, com cada n\u00edvel inferior representando uma subdivis\u00e3o mais detalhada do projeto. Este processo continua at\u00e9 que cada componente seja reduzido a um n\u00edvel que seja pr\u00e1tico para gest\u00e3o e controle.</p> <p>Para que serve?</p> <p>A EAP \u00e9 utilizada para:</p> <ol> <li> <p>Estabelecimento de Estrutura e Organiza\u00e7\u00e3o: Fornece uma vis\u00e3o clara e estruturada do projeto, permitindo que todos os envolvidos compreendam melhor suas partes e inter-rela\u00e7\u00f5es. Isso facilita a comunica\u00e7\u00e3o e o entendimento das responsabilidades.</p> </li> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o de Entregas e Resultados: Ajuda a identificar e definir todas as entregas e resultados esperados do projeto. Cada n\u00edvel da EAP representa uma parte espec\u00edfica do trabalho que precisa ser realizado, o que facilita o rastreamento e a verifica\u00e7\u00e3o das entregas.</p> </li> <li> <p>Planejamento e Monitoramento: Auxilia no planejamento detalhado, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de cronogramas e or\u00e7amentos mais precisos. A estrutura hier\u00e1rquica da EAP tamb\u00e9m facilita o monitoramento do progresso, pois cada n\u00edvel pode ser acompanhado individualmente para garantir que o projeto esteja no caminho certo.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o dos Pacotes de Trabalho: A EAP \u00e9 fundamental para a defini\u00e7\u00e3o dos pacotes de trabalho, que s\u00e3o unidades de trabalho menores e espec\u00edficas dentro do projeto. Isso ajuda a alocar recursos, atribuir responsabilidades e definir prazos de forma mais eficiente.</p> </li> <li> <p>Gerenciamento de Riscos: Permite uma an\u00e1lise mais detalhada dos riscos, uma vez que cada componente do projeto \u00e9 identificado e avaliado individualmente. Isso facilita a identifica\u00e7\u00e3o de potenciais problemas e a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o adequadas.</p> </li> <li> <p>Facilita\u00e7\u00e3o do Controle de Mudan\u00e7as: Quando mudan\u00e7as ocorrem no projeto, a EAP permite uma avalia\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil e precisa do impacto dessas mudan\u00e7as em diferentes partes do projeto, ajudando a gerenciar e controlar as altera\u00e7\u00f5es de forma eficaz.</p> </li> </ol> <p>Ao estruturar o projeto em componentes menores e mais gerenci\u00e1veis, a EAP fornece uma base s\u00f3lida para uma gest\u00e3o mais eficaz e bem-sucedida.</p>"},{"location":"planejamento/eap/#eap-projeto-gerocuidado","title":"EAP - Projeto GeroCuidado","text":""},{"location":"planejamento/eap/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] LIMA, V. R. O que \u00e9 a Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP). 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=TS9eciG-Ddw. Acesso em: 11 maio 2023.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologias","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 25/07/2024 Abertura do documento Gustavo Abrantes"},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Este documento descreve o processo completo utilizado no desenvolvimento do projeto GEROcuidado. Para alcan\u00e7ar esse objetivo, adotamos metodologias \u00e1geis de desenvolvimento de software, incluindo Scrum e XP. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p> O Lean Inception oferece um processo colaborativo de descoberta e demonstra\u00e7\u00e3o em que os participantes trabalham juntos por meio de uma s\u00e9rie de atividades para entender as oportunidades e elaborar um MVP(m\u00ednimo produto vi\u00e1vel). O Lean Inception \u00e9 \u00fatil quando a equipe necessita desenvolver um MVP e criar um produto de forma iterativa e incremental (CAROLI, 2017). \u00c9 justamente a metodologia que possibilita acelerar a entrega de solu\u00e7\u00f5es de forma cont\u00ednua e consistente, sempre contemplando dois eixos essenciais: os objetivos do neg\u00f3cio e as necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum","title":"Scrum","text":"<p> Scrum \u00e9 um framework de gerenciamento de projetos \u00e1geis, e embora seja amplamente utilizado na \u00e1rea de desenvolvimento de software, pode ser usado para planejar, gerenciar e desenvolver qualquer produto. \u00c9 um framework interativo e incremental. Nessa metodologia, os projetos s\u00e3o divididos em ciclos curtos e iterativos (repetitivos). Os ciclos duram de 1 a 2   semanas e s\u00e3o chamados de sprints (CRUZ, 2013). O scrum prev\u00ea alguns ritos (cerim\u00f4nias) e artefatos. </p> <p>Durante o projeto GEROcuidado, os artefatos usados s\u00e3o: backlog do produto (product backlog) e sprints. Os ritos usados s\u00e3o: planejamento da sprint (planing), daily e review. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#product-backlog","title":"Product Backlog","text":"<p>O Product Backlog \u00e9 uma lista de tarefas priorizadas que incluem todas as atividades necess\u00e1rias para concluir um projeto, incluindo requisitos funcionais que agregam valor ao neg\u00f3cio (PEREIRA, 2007). Ou seja, \u00e9 um conjunto de funcionalidades e requisitos que dever\u00e3o ser entregues. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#sprints","title":"Sprints","text":"<p>No Scrum a Sprint \u00e9 uma itera\u00e7\u00e3o que dura de duas a quatro semanas, no qual s\u00e3o desenvolvidos incrementos do produto.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#planning","title":"Planning","text":"<p>A Sprint Planning \u00e9 um rito em que a itera\u00e7\u00e3o \u00e9 planejada, em que ser\u00e1 definido o que ser\u00e1 feito, ou seja, quais itens do backlog ser\u00e3o realizados na sprint .</p> <p> Neste projeto a reuni\u00e3o de planejamento ocorre a cada duas semanas.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#daily-meeting","title":"Daily Meeting","text":"<p> A Daily \u00e9 uma reuni\u00e3o di\u00e1ria de acompanhamento da equipe com o objetivo de que cada participante relate seu status e poss\u00edveis obst\u00e1culos para a conclus\u00e3o do projeto. Neste projeto a reuni\u00e3o dura em m\u00e9dia quinze minutos. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#sprint-review","title":"Sprint Review","text":"<p> A Sprint Review  \u00e9 uma reuni\u00e3o que ocorre no final da sprint em que \u00e9 feita uma revis\u00e3o do que foi feito, tendo uma vis\u00e3o geral de como est\u00e1 o produto </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#sprint-retrospective","title":"Sprint Retrospective","text":"<p>A Sprint Retrospective \u00e9 uma reuni\u00e3o realizada no final de uma sprint no contexto da metodologia \u00e1gil, como o Scrum. Nesta reuni\u00e3o, a equipe Scrum se re\u00fane para refletir sobre o processo de trabalho durante a sprint recentemente conclu\u00edda. O principal objetivo da Sprint Retrospective \u00e9 identificar oportunidades de melhoria, discutir o que funcionou bem e o que pode ser aprimorado no pr\u00f3ximo ciclo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#xp","title":"XP","text":"<p> O Extreme Programming (XP) \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que nasceu com o intuito de tentar solucionar os problemas que eram causados pelas metodologias tradicionais. O XP tem quatro princ\u00edpios: Comunica\u00e7\u00e3o, Simplicidade, Feedback e Coragem.  O XP tem diversos tipos de pr\u00e1ticas, totalizando 12 tipos, entre elas a que ser\u00e3o utilizadas no projeto ser\u00e3o: programa\u00e7\u00e3o em pares, releases curtas, c\u00f3digo coletivo e cliente presente. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#programacao-em-pares","title":"Programa\u00e7\u00e3o em pares","text":"<p> A programa\u00e7\u00e3o em pares ocorre quando dois programadores escrevem o c\u00f3digo juntos em um mesmo computador. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#releases-curtas","title":"Releases curtas","text":"<p> S\u00e3o feitas pequenas releases do software, pequenas vers\u00f5es funcionais, para ser entregue ao cliente antes do prazo. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#codigo-coletivo","title":"C\u00f3digo coletivo","text":"<p> Essa caracter\u00edstica permite que qualquer programador possa alterar o qualquer c\u00f3digo, n\u00e3o precisando de uma autoriza\u00e7\u00e3o de qualquer membro antes disso. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#cliente-presente","title":"Cliente presente","text":"<p> O desenvolvimento do software \u00e9 feito com a presen\u00e7a do cliente, ou seja, ele sempre est\u00e1 em contato com a equipe de desenvolvimento. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#kanban","title":"Kanban","text":"<p> O Kanban \u00e9 um sistema de gest\u00e3o de trabalho, que possui como objetivo a defini\u00e7\u00e3o de um fluxo de trabalho. Al\u00e9m disso tem como foco produtividade e organiza\u00e7\u00e3o das entregas. O kanban \u00e9 mais conhecido devido o uso do quadro kanban, em que o mesmo \u00e9 dividido, normalmente em cinco colunas: backlog, to do, doing, review e done. Na coluna de backlog fica os cards com as atividades que precisam ser feitas para realiza\u00e7\u00e3o do trabalho completo. Na coluna to do ficam os cards que precisam ser feitos durante a spring, quando come\u00e7a a atividade o card \u00e9 movido para coluna de doing, quando terminado vai para coluna de revis\u00e3o e por \u00faltimo quando tudo finalizado vai para done. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#pmbok","title":"PMBOK","text":"<p>O PMBOK (Project Management Body of Knowledge) \u00e9 um guia de boas pr\u00e1ticas em gerenciamento de projetos, desenvolvido pelo PMI (Project Management Institute). Ele oferece um conjunto abrangente de diretrizes e terminologias para o gerenciamento efetivo de projetos em diferentes setores e ind\u00fastrias. <p> A metodologia do PMBOK se baseia em cinco grupos de processos e dez \u00e1reas de conhecimento. Os cinco grupos de processos s\u00e3o: <ol> <li>Inicia\u00e7\u00e3o: Envolve a defini\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o do projeto ou fase.</li> <li>Planejamento: Desenvolve o plano do projeto e define os objetivos e as atividades necess\u00e1rias.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: Concentra-se na coordena\u00e7\u00e3o de pessoas e recursos para executar o plano do projeto.</li> <li>Monitoramento e Controle: Acompanha, revisa e regula o progresso e o desempenho do projeto.</li> <li>Encerramento: Formaliza a aceita\u00e7\u00e3o do projeto e garante a conclus\u00e3o adequada de todas as atividades.</li> </ol> As dez \u00e1reas de conhecimento do PMBOK incluem integra\u00e7\u00e3o, escopo, tempo, custo, qualidade, recursos humanos, comunica\u00e7\u00e3o, riscos, aquisi\u00e7\u00f5es e partes interessadas. </p> </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>CAROLI, Paulo. Lean inception. S\u00e3o Paulo, BR: Caroli. org, 2017.</p> <p>CRUZ, F\u00e1bio. Scrum e PMBOK unidos no Gerenciamento de Projetos. Brasport, 2013.</p> <p>FADEL, Aline Cristine; SILVEIRA, Henrique da Mota.Metodologias \u00e1geis no contexto de desenvolvimento de software: XP, Scrum e Lean.</p> <p>PEREIRA, Paulo; TORRE\u00c3O, Paula; MAR\u00c7AL, Ana Sofia. Entendendo Scrum para gerenciar projetos de forma \u00e1gil. Mundo PM, v. 1, p. 3-11, 2007.</p> <p>SOFIA, Bianca; OLIVEIRA, Lorrany. Metodologias do grupo AMIS. Dispon\u00edvel em: https://github.com/fga-eps-mds/2023.1-Amis-Doc/blob/main/docs/organization/methodology.md. Acesso em 09 jul 2022</p>"},{"location":"planejamento/padroes_da_comunidade/","title":"Padr\u00f5es da comunidade","text":"<p>Os padr\u00f5es da comunidade do github compreende uma lista b\u00e1sica de documenta\u00e7\u00f5es que auxiliam os contribuidores a participarem do projeto de forma mais uniforme. Esse projeto utiliza os principais guias listados abaixo:</p> <ul> <li>Description: Descri\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio que auxilia na r\u00e1pida identifica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do mesmo.</li> <li>README: Arquivo resumo que funciona como apresenta\u00e7\u00e3o e guia dos pontos chave do projeto, como: \"problema/solu\u00e7\u00e3o\" e instru\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o do projeto. Confira.</li> <li>Code of Conduct: O c\u00f3digo de conduta \u00e9 um documento que serve como um guia \u00e9tico de comportamento no projeto por parte dos contribuidores.</li> <li>Contribuiting: \u00e9 um guia de contribui\u00e7\u00e3o na vis\u00e3o de desenvolvimento.</li> <li>License: disp\u00f5e da licen\u00e7a de r\u00e9plica e uso do software contido no reposit\u00f3rio.</li> <li>Issue templates: apresenta os padr\u00f5es de montagem das issues</li> <li>Pull request template: apresenta o padr\u00e3o de preenchimento de um pull request ou merge request.</li> <li>Bug reports: apresenta o padr\u00e3o de documento de bug report</li> <li>Labels: As labels s\u00e3o ferramentas de organiza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o usadas em reposit\u00f3rios para ajudar a gerenciar tarefas, problemas (issues), pull requests (solicita\u00e7\u00f5es de pull) e outras atividades relacionadas ao desenvolvimento de software. Elas s\u00e3o pequenos r\u00f3tulos coloridos que podem ser atribu\u00eddos a itens espec\u00edficos em um reposit\u00f3rio para fornecer informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre o status, prioridade, tipo ou qualquer outra caracter\u00edstica relevante do item. Al\u00e9m disso elas servem para agrupar essas diferentes tarefas em grupos, o que facilita a pesquisa de alguma tarefa por meio de uma label.</li> </ul> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 11/09/2024 Abertura do documento Gustavo Abrantes"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/","title":"Plano de Gest\u00e3o de Custos","text":""},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Abrantes 1.1 15/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o da planilha e do gr\u00e1fico Gustavo Abrantes 1.2 17/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de alguns dados Gustavo Abrantes 1.3 30/07/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o da planilha Gustavo Abrantes 1.4 17/08/2024 Nova atualiza\u00e7\u00e3o dos dados da planilha Gustavo Abrantes"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#custos","title":"Custos","text":""},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#pessoas","title":"Pessoas","text":"<p>De acordo com o Jornal da Unesp, cada aluno de uma universidade federal custa em m\u00e9dia R$ 40.900,00 por ano. Como esses dados se referem ao ano de 2015, h\u00e1 a necessidade de corrigir o valor para o ano de 2024 de acordo com a infla\u00e7\u00e3o, que neste per\u00edodo, considerando os \u00faltimos 12 meses, se encontra em 4,23%. Ap\u00f3s aplicar essa corre\u00e7\u00e3o utilizando a calculadora de infla\u00e7\u00e3o do IBGE, o valor passa a ser R$ 61.894,30 por ano, ou R$ 5.157,86 por m\u00eas.</p> <p>R$ 61.894,30 \u00f7 12 meses \u2248 R$ 5.157,86</p> <p>Considerando que o curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia possui 232 cr\u00e9ditos, em um periodo de 10 semestres, \u00e9 poss\u00edvel chegar no resultado de uma m\u00e9dia de, aproximadamente, 46 cr\u00e9ditos ou 690 horas por ano. Assim, chegamos ao valor de R$ 89,70 por hora para um estudante. Considerando que para cada semana do projeto ser\u00e3o despendidas, aproximadamente, 12,5 horas de foco para a disciplina de EPS/MDS, o valor individual semanal por membro \u00e9 de R$ 1.121,25. Logo, o valor total por semana de 9 membros \u00e9 de R$ 10.091,25</p>"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#internet","title":"Internet","text":"<p>Segundo os dados dispon\u00edveis no site Melhor Escolha, o plano de internet mais popular de 250 Mbps, que \u00e9 suficiente para as atividades do projeto, custa R$ 99,90 por m\u00eas, ou R$ 23,07 por semana.</p> <p>R$ 99,90 \u00f7 4,33 semanas \u2248 R$ 23,07</p> <p>Como a equipe trabalhar\u00e1 na maior parte do tempo de forma remota e em locais separados, o custo \u00e9 de R$ 23,07 por semana para cada um dos 9 integrantes. Logo, o custo semanal total \u00e9 de R$ 207,63.</p>"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#energia","title":"Energia","text":"<p>De acordo com dados da CEMIG, um notebook consome em torno de 7,20 kWh por m\u00eas caso fique ligado durante 8h por dia. Sabendo que cada integrante trabalhar\u00e1 em um equipamento diferente e que o equipamento n\u00e3o dever\u00e1 ser usado mais do que 8h por dia, o consumo estimado ser\u00e1 de 1,66 kWh por semana.\u2074</p> <p>7,20 kWh por m\u00eas \u00f7 4,33 semanas \u2248 1,66 kWh por semana</p> <p>Segundo dados dispon\u00edveis no site da Neoenergia, a tarifa vigente no DF durante o per\u00edodo de desenvolvimento do projeto \u00e9 de aproximadamente 0,77. Aplicando essa tarifa de energia, o valor \u00e9 de aproximadamente R$ 1,28 por semana para cada integrante.</p> <p>1,66 kWh por semana \u00d7 0,77 \u2248 R$ 1,28 por semana</p> <p>Sendo assim, o custo de internet para os 9 membros \u00e9 de aproximadamente R$ 11,52 por semana.</p>"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>Para o custo dos equipamentos, ser\u00e1 considerado um notebook com processador Intel Core i5, 8 GB de mem\u00f3ria RAM e 256 GB de armazenamento, que \u00e9 capaz de executar as tecnologias utilizadas no projeto. Um notebook com estas especifica\u00e7\u00f5es est\u00e1 custando atualmente aproximadamente cerca de R$ 2.790,00. Sendo um notebook para cada um dos 9 integrantes, o custo total de R$ 25.110,00.</p>"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#planilha-de-custos","title":"Planilha de custos","text":"<p>Para melhor detalhado dos custos, foi elaborada uma planilha com os custos totais do MVP e do projeto completo.</p>"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#graficos","title":"Gr\u00e1ficos","text":"<p>Foi elaborado um gr\u00e1fico para visualizar a propor\u00e7\u00e3o dos custos totais esperados ao final do desenvolvimento do MVP do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/planoDeCusto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Jornal da Unesp. Cobran\u00e7a de mensalidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para o financiamento da universidade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em: https://jornal.unesp.br/2022/06/08/cobranca-de-mensalidade-nao-e-a-solucao-para-o-financiamento-da-universidade-publica. Acesso em: 13 jul. 2024.</p> <p>[2] IBGE. O que \u00e9 infla\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www.ibge.gov.br/explica/inflacao.php. Acesso em: 13 jul. 2024.</p> <p>[3] Melhor Escolha. Internet em Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: https://melhorescolha.com/internet-banda-larga/brasilia-df. Acesso em: 13 jul. 2024.</p> <p>[4] Showmetech. Gastando muita energia? Descubra 10 eletr\u00f4nicos vil\u00f5es da conta de luz. Dispon\u00edvel em: https://www.showmetech.com.br/eletronicos-que-mais-consomem-energia. Acesso em: 13 jul. 2024.</p> <p>[5] Neoenergia. Composi\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergia.com/web/brasilia/sua-casa/composicao-tarifaria. Acesso em: 13 jul. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/","title":"Plano de comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 27/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Sebastian Zuzunaga"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de comunica\u00e7\u00e3o nos ajudar\u00e1 a definir aspectos cruciais sobre como os membros do devem interagir. Usando-o \u00e9 definido como as informa\u00e7\u00f5es acerca do projeto devem ser transmitidas e por onde devem ser transmitidas, al\u00e9m do melhor horario de disponibilidade.</p> <p>Ao longo do semestre, o grupo ter\u00e1 in\u00fameras reuni\u00f5es para desenvolver o projeto. Sabendo disso, mapear os melhores hor\u00e1rios para as reuni\u00f5es \u00e9 crucial. A seguir temos o quadro de disponibilidade que visa o levantamento dos melhores hor\u00e1rios para o agendamento de reuni\u00f5es, levando em considera\u00e7\u00e3o o maior n\u00famero de pessoas livres no hor\u00e1rio.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time e reuni\u00f5es do time WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre o time Teams Reuni\u00f5es com o cliente GitHub Reposit\u00f3rio central para documentos e c\u00f3digo ZenHub Documentar a baseline de requisitos, roadmap, servir como quadro Kanban para o time e atribui\u00e7\u00f5es de tarefas"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#reunioes-pre-agendadas","title":"Reuni\u00f5es pr\u00e9 agendadas","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o de planejamento: s\u00e1bado \u00e0s 10h00</li> <li>Reuni\u00e3o com o cliente: quarta-feira \u00e0s 16h00</li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#quadro-de-disponibilidade","title":"Quadro de disponibilidade","text":"<p>Para o desenvolvimento do Quadro de Disponibilidade, o grupo pegou as informa\u00e7\u00f5es de disponibilidade de cada integrante e compilou os dados na agenda Geral.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#quadro-geral","title":"Quadro geral","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#quadro-individual","title":"Quadro individual","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#plano-de-reunioes","title":"Plano de Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#reuniao-de-planejamento","title":"Reuni\u00e3o de planejamento","text":"<p>A reuni\u00e3o de planejamento \u00e9 realizada com os integrantes de EPS e MDS, todo s\u00e1bado \u00e0s 10h, seguindo a seguinte estrutura:</p> <ol> <li>Review</li> <li>Planning</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o das pautas e d\u00favidas para reuni\u00e3o com PO</li> </ol> <p>Durante a planning ocorre o plano de a\u00e7\u00e3o para as tarefas que foram transbordadas(notada durante a review), apresenta\u00e7\u00e3o das novas tasks, divis\u00e3o das atividades e a realiza\u00e7\u00e3o do planning poker para gerar estimativas.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_comunicacao/#reuniao-com-o-cliente","title":"Reuni\u00e3o com o cliente","text":"<p>A reuni\u00e3o ocorre semanalmente \u00e0s quartas-feiras com in\u00edcio \u00e0s 16h e dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 1 hora sem intervalos. Participam da reuni\u00e3o: toda a equipe de desenvolvimento, o Prof. Hilmer Neri e  os membros do Enactus.</p> <p>A reuni\u00e3o tem como pontap\u00e9 inicial as pautas feitas pelo PO, mais para frente a defini\u00e7\u00e3o das pautas ser\u00e1 gerido pelos membros de EPS que dever\u00e3o encaminhar a pauta da reuni\u00e3o indicando os assuntos e o membro ou membros respons\u00e1veis pela apresenta\u00e7\u00e3o da pauta.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/","title":"Plano de Gest\u00e3o de Riscos","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento Nat\u00e1lia Rodrigues 1.1 24/08/2024 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de riscos Nat\u00e1lia Rodrigues"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A gest\u00e3o de riscos \u00e9 um componente essencial no desenvolvimento de software, garantindo que os projetos alcancem seus objetivos com sucesso e dentro do prazo previsto. Este plano de gest\u00e3o de riscos tem como objetivo identificar, analisar, priorizar e mitigar os riscos potenciais que podem surgir ao longo do ciclo de vida do desenvolvimento de software. Este documento fornece uma vis\u00e3o geral das estrat\u00e9gias e processos que ser\u00e3o implementados para assegurar que os riscos sejam gerenciados de maneira eficaz, minimizando impactos negativos e promovendo a entrega de um produto de qualidade.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#tipos-de-risco","title":"Tipos de risco","text":"<p>Os riscos foram divididos nessas seguintes categorias: </p> <ul> <li>Externo</li> <li>Gerencial</li> <li>Organizacional</li> <li>T\u00e9cnico</li> </ul> <p>## Defini\u00e7\u00f5es</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#probabilidade-e-impacto-dos-riscos","title":"Probabilidade e impacto dos riscos","text":"N\u00edvel Probabilidade Porcentagem de certeza 1 Muito baixa 0% - 19% 2 Baixa 20% - 39% 3 M\u00e9dia 40% - 59% 4 Alta 60% - 79% 5 Muito alta 80% - 100%"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#impacto","title":"Impacto","text":"N\u00edvel Impacto 1 Muito baixo 2 Baixo 3 M\u00e9dio 4 Alto 5 Muito alto"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#matriz-de-probablidade-x-impacto","title":"Matriz de probablidade X impacto","text":"Probabilidade / Impacto Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito baixa 1 2 3 4 5 Baixa 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alta 4 8 12 16 20 Muito alta 5 10 15 20 25"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#graus-de-risco","title":"Graus de risco","text":"Grau Risco 1 - 5 Baixo 6 - 12 M\u00e9dio 15 - 25 Elevado"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#levantamento-de-riscos","title":"Levantamento de riscos","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#tabela-de-riscos","title":"Tabela de Riscos","text":"Risco Descri\u00e7\u00e3o Categoria R01 Dificuldade com as tecnologias definidas T\u00e9cnico R02 Sa\u00edda de algum integrante do projeto Gerencial R03 Falta de participa\u00e7\u00e3o de algum integrante do projeto Gerencial R04 Falta de integra\u00e7\u00e3o da equipe Gerencial R05 Diverg\u00eancia nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis dos integrantes Organizacional R06 Altera\u00e7\u00e3o no escopo do projeto Gerencial R07 Integrante com problema de sa\u00fade Externo R08 Indisponibilidade do cliente Externo R09 Falta de disponibiliza\u00e7\u00e3o de releases para o cliente testar Gerencial R10 Falta de participa\u00e7\u00e3o durante as reuni\u00f5es Gerencial R11 Sobrecarga de membros da equipe Gerencial R12 Falha de equipamento Externo R13 Depend\u00eancia entre atividades Organizacional R14 Problemas com a infraestrutura de rede T\u00e9cnico R15 Dificuldade na adapta\u00e7\u00e3o a novas ferramentas T\u00e9cnico"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#causa-e-consequencia-dos-riscos","title":"Causa e Consequ\u00eancia dos Riscos","text":"Risco Causa Consequ\u00eancia R01 Complexidade ou falta de familiaridade com a tecnologia Atraso no cronograma R02 Motivos pessoais, profissionais ou insatisfa\u00e7\u00e3o Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas, sobrecarga dos membros restantes R03 Falta de compromisso, desmotiva\u00e7\u00e3o Redu\u00e7\u00e3o na produtividade, atraso nas entregas R04 Comunica\u00e7\u00e3o inadequada Conflitos internos, redu\u00e7\u00e3o na qualidade do trabalho R05 Compromissos pessoais e acad\u00eamicos Dificuldade de coordena\u00e7\u00e3o, atraso nas entregas R06 Mudan\u00e7as nos requisitos do cliente Aumento de escopo e atraso R07 Doen\u00e7a ou problemas de sa\u00fade inesperados Atraso nas atividades, prov\u00e1vel sobrecarga para outro membro da equipe R08 Agenda ocupada ou falta de interesse Atraso nas aprova\u00e7\u00f5es e feedback, impacto no cronograma R09 Falta de planejamento, problemas t\u00e9cnicos Dificuldade para identificar e corrigir erros, insatisfa\u00e7\u00e3o do cliente R10 Desinteresse, conflitos de hor\u00e1rios Falta de alinhamento, decis\u00f5es mal informadas R11 Distribui\u00e7\u00e3o inadequada de tarefas, falta de recursos Burnout, redu\u00e7\u00e3o na qualidade do trabalho R12 Equipamentos antigos ou mal mantidos Interrup\u00e7\u00e3o do trabalho, necessidade de reparos ou substitui\u00e7\u00e3o R13 Interdepend\u00eancia de tarefas, m\u00e1 gest\u00e3o de projeto Atrasos em cascata, complica\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o do cronograma R14 Rede inst\u00e1vel ou inadequada Interrup\u00e7\u00e3o do trabalho, perda de dados R15 Novas ferramentas complexas, falta de experi\u00eancia Queda na produtividade, erros no trabalho"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#prevencao-e-solucao-dos-riscos","title":"Preven\u00e7\u00e3o e Solu\u00e7\u00e3o dos Riscos","text":"Risco Preven\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00e3o R01 Escolha de tecnologias familiares e mais f\u00e1ceis Oferecer materiais de estudo e suporte, se poss\u00edvel R02 Manter uma boa comunica\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o Redistribui\u00e7\u00e3o eficiente de tarefas R03 Incentivar o comprometimento, definir responsabilidades claras Reavaliar carga de trabalho, conversa com o integrante R04 Estabelecer canais de comunica\u00e7\u00e3o claros, promover a integra\u00e7\u00e3o Media\u00e7\u00e3o de conflitos R05 Planejar cronograma flex\u00edvel, considerar compromissos individuais Ajustar prazos conforme necess\u00e1rio, redistribuir tarefas temporariamente R06 Manter documenta\u00e7\u00e3o clara e requisitos bem definidos desde o in\u00edcio Reavaliar o escopo, renegociar prazos e or\u00e7amento R07 Incentivar h\u00e1bitos saud\u00e1veis, monitorar a sa\u00fade da equipe Redistribuir tarefas R08 Agendar reuni\u00f5es com anteced\u00eancia, manter cliente engajado Reagendar reuni\u00f5es, buscar alternativas de comunica\u00e7\u00e3o R09 Planejamento adequado, defini\u00e7\u00e3o de um cronograma realista Revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de problemas identificados, comunica\u00e7\u00e3o com o cliente R10 Encorajar participa\u00e7\u00e3o, tornar reuni\u00f5es mais eficientes Realinhar equipe, refor\u00e7ar a import\u00e2ncia das reuni\u00f5es R11 Planejamento de recursos adequado, monitoramento constante Redistribui\u00e7\u00e3o de tarefas, contratar ajuda tempor\u00e1ria se necess\u00e1rio R12 Manuten\u00e7\u00e3o regular, atualiza\u00e7\u00e3o de equipamentos Reparos r\u00e1pidos ou avaliar redistribui\u00e7\u00e3o da tarefa R13 Planejamento detalhado, gerenciamento de depend\u00eancias Replanejamento e ajustes, prioriza\u00e7\u00e3o de atividades cr\u00edticas R14 Monitoramento constante Uso de redes alternativas, backup de dados regular R15 Estudo de novas ferramentas Suporte, se poss\u00edvel, e estudo individual"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#monitoramento-dos-riscos","title":"Monitoramento dos Riscos","text":"<p>https://unbbr-my.sharepoint.com/:x:/g/personal/221037975_aluno_unb_br/ETrNtLioVAFPqvQIMZY4MXkBTPtbgWebHl4-DM3eDuUHKQ?e=DXB03V</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A gest\u00e3o de riscos \u00e9 essencial no desenvolvimento de software para garantir que poss\u00edveis problemas sejam identificados e tratados antes de impactarem significativamente o projeto. Este Plano de Gest\u00e3o de Riscos fornece uma abordagem sistem\u00e1tica para identificar, analisar e mitigar riscos, minimizando incertezas e maximizando as chances de sucesso. Com a categoriza\u00e7\u00e3o detalhada dos riscos, suas causas e consequ\u00eancias, e a elabora\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o, o plano assegura que a equipe esteja preparada para enfrentar desafios e realizar entregas com qualidade e dentro do prazo. A revis\u00e3o cont\u00ednua e a participa\u00e7\u00e3o ativa da equipe s\u00e3o fundamentais para adaptar-se a novos riscos e ajustar estrat\u00e9gias conforme necess\u00e1rio, garantindo uma trajet\u00f3ria segura e eficiente rumo \u00e0 entrega de um produto final de alta qualidade.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_ger_riscos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Gest\u00e3o de Riscos em Projetos de Software</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/","title":"Plano de qualidade","text":""},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 25/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A qualidade \u00e9 uma pedra angular em qualquer projeto de software. Para garantir que o nosso projeto atenda aos mais altos padr\u00f5es de qualidade, estabelecemos um plano que utiliza tecnologias e pr\u00e1ticas eficazes para aprimorar a qualidade do c\u00f3digo, a robustez da aplica\u00e7\u00e3o e a confiabilidade do software. Neste plano de qualidade, detalharemos como planejamos as m\u00e9tricas e tecnologias de suporte para garantia de qualidade.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Sonar Cloud Ferramenta de an\u00e1lise de c\u00f3digo Jest Framework de teste JavaScript"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#sonnar-cloud","title":"Sonnar Cloud","text":"<p>O SonarCloud \u00e9 uma ferramenta de an\u00e1lise de c\u00f3digo est\u00e1tica que fornece insights detalhados sobre a qualidade do c\u00f3digo, destacando problemas, vulnerabilidades e \u00e1reas de melhoria. Para garantir a qualidade do nosso projeto, planejamos integrar o SonarCloud ao processo de desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#detalhes-do-uso-do-sonarcloud","title":"Detalhes do uso do SonarCloud:","text":"<ul> <li> <p>An\u00e1lise de C\u00f3digo Cont\u00ednua: A integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua com o SonarCloud permite que a cada commit, pull request ou build, que ative o trigger definido no reposit\u00f3rio, uma an\u00e1lise de c\u00f3digo est\u00e1tica seja executada automaticamente.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o de Vulnerabilidades e Bugs: Identifica vulnerabilidades de seguran\u00e7a, bugs e problemas de qualidade no c\u00f3digo.</p> </li> <li> <p>Acompanhamento de M\u00e9tricas de C\u00f3digo: Acompanhamento de m\u00e9tricas essenciais, como a cobertura de c\u00f3digo, a complexidade e a duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, para manter o c\u00f3digo limpo e eficiente.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o com Fluxo de Trabalho de Desenvolvimento: Integraremos o SonarCloud com nossos fluxos de trabalho de desenvolvimento, permitindo a revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de problemas de qualidade durante o ciclo de desenvolvimento.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#jest","title":"Jest","text":"<p>O Jest \u00e9 um framework de teste JavaScript amplamente utilizado para testar aplica\u00e7\u00f5es front-end e back-end. Planejamos utilizar o Jest para garantir a funcionalidade correta e a integridade do nosso software.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#detalhes-do-uso-do-jest","title":"Detalhes do uso do Jest:","text":"<ul> <li> <p>Testes Unit\u00e1rios e de Integra\u00e7\u00e3o: Criaremos testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o utilizando o Jest para avaliar a funcionalidade dos componentes do React no front-end e dos controladores, servi\u00e7os e m\u00f3dulos no back-end Nest.</p> </li> <li> <p>Testes Automatizados: Configuraremos uma su\u00edte de testes automatizados que ser\u00e1 executada em um ambiente de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua sempre que houver altera\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo.</p> </li> <li> <p>Cobertura de Testes: Monitoraremos a cobertura de testes para garantir que a maioria do c\u00f3digo seja testada, identificando \u00e1reas n\u00e3o testadas que requerem aten\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Testes de Desempenho: Implementaremos testes de desempenho para garantir que o software seja responsivo e eficiente, especialmente em cen\u00e1rios de carga elevada.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#testes-unitarios","title":"Testes Unitarios","text":"<p>Os testes unit\u00e1rios s\u00e3o realizados para avaliar o comportamento das menores unidades em uma aplica\u00e7\u00e3o. Isso implica, tecnicamente, examinar o desempenho de entidades individuais, que podem ser representadas por classes em linguagens orientadas a objetos, ou at\u00e9 mesmo m\u00e9todos de classe, no contexto de linguagens orientadas a objetos. Em linguagens de programa\u00e7\u00e3o processuais e funcionais, as menores unidades podem se referir a procedimentos ou fun\u00e7\u00f5es independentes.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#testes-de-integracao","title":"Testes De Integra\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os testes de integra\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma parte essencial do processo de garantia de qualidade de software. Eles t\u00eam como objetivo avaliar como diferentes componentes de um sistema interagem entre si. Em contraste com os testes unit\u00e1rios, que se concentram na avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de unidades individuais de c\u00f3digo, os testes de integra\u00e7\u00e3o abordam a funcionalidade do sistema como um todo. Eles s\u00e3o projetados para identificar problemas que podem surgir quando m\u00f3dulos ou componentes independentes s\u00e3o combinados e operam juntos. Os testes de integra\u00e7\u00e3o ajudam a verificar se as partes do sistema se comunicam e colaboram corretamente, garantindo que a aplica\u00e7\u00e3o funcione de maneira harmoniosa e cumpra os requisitos de neg\u00f3cios. Eles desempenham um papel fundamental na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis falhas, inconsist\u00eancias ou incompatibilidades que podem surgir nas interfaces entre os componentes, proporcionando uma vis\u00e3o abrangente da robustez e da integridade do software.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#testes-e2e","title":"Testes E2E","text":"<p>Al\u00e9m dos testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o, incorporaremos testes E2E (End to end) em Node.js, os testes E2E s para garantir que todo o fluxo de aplica\u00e7\u00e3o, desde a interface do usu\u00e1rio at\u00e9 o banco de dados, funcione de maneira integrada e sem problemas. Usaremos bibliotecas e ferramentas dispon\u00edveis junto ao node para realizar testes E2E. O objetivo dessa ferramenta de teste \u00e9 validar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final e identificar problemas em cen\u00e1rios do mundo real.</p>"},{"location":"planejamento/plano_de_qualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>SONNAR CLOUD, https://www.sonarsource.com/products/sonarcloud/.</p> <p>JEST, https://jestjs.io/pt-BR/</p> <p>GeroCuidado 2023.2 https://fga-eps-mds.github.io/2023-2-GEROcuidado-Doc/planejamento/plano_de_qualidade/</p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/","title":"Quadro de Disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 06/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Sebastian Zuzunaga 07/04/2024 1.1 Tabela de conhecimento Gustavo Abrantes  27/07/2024 1.2 Tabela de conhecimento Marcella Anderle  27/07/2024 1.3 Tabela de conhecimento Jessica Luiza  <p>O quadro de conhecimento tem a fun\u00e7\u00e3o de monitorar a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento dos integrantes de MDS e MPS com respeito \u00e0s tecnologias utilizadas no projeto, sua implementa\u00e7\u00e3o come\u00e7a na semana 2 e \u00e9 atualizado cada Sprint.</p> <p>O quadro da semana 2 servir\u00e1 para ver com que tecnologias j\u00e1 est\u00e3o familiarizados os membros do grupo, enquanto os quadros atualizados servir\u00e1 para ver quanto cada membro aprendeu com o trabalho realizado durante o Sprint anterior, os quadros ser\u00e3o atualizados no in\u00edcio de um novo Sprint.</p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-geral","title":"Quadro de conhecimento geral","text":"<p>Quadro de conhecimento do GEROcuidado</p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-semana-1","title":"Quadro de Conhecimento da Semana 1:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-semana-2","title":"Quadro de Conhecimento da Semana 2:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-semana-3","title":"Quadro de Conhecimento da Semana 3:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-semana-4","title":"Quadro de Conhecimento da Semana 4:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-semana-5","title":"Quadro de Conhecimento da Semana 5:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-semana-6","title":"Quadro de Conhecimento da Semana 6:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-1","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 1:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-2","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 2:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-3","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 3:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-4","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 4:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-5","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 5:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-6","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 6:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-7","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 7:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_conhecimentos/#quadro-de-conhecimento-da-sprint-8","title":"Quadro de Conhecimento da Sprint 8:","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/","title":"Quadro de Disponibilidade","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 01/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O quadro de disponibilidade \u00e9 uma ferramenta amplamente utilizada que permite visualizar a disponibilidade dos membros de equipe em um determinado projeto. Aqui inserimos o dia e hor\u00e1rio dispon\u00edvel de cada membro e posteriormente elaboramos um mapa de calor.</p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_disponibilidade/#heatmap","title":"Heatmap","text":"<p>O heatmap consiste em uma t\u00e9cnica atrav\u00e9s da qual se torna poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da magnitude de um fen\u00f4meno por meio de cores atribu\u00eddas aos dados coletados.</p> <p>Para o contexto do projeto, esta t\u00e9cnica foi utilizada com o intuito de atuar como um suporte para uma an\u00e1lise inicial mais eficiente no que diz respeito \u00e0s viabilidades de hor\u00e1rios concernentes \u00e0 rotina dos membros.</p> <p>O Heatmap da equipe foi feito atrav\u00e9s da m\u00e9dia das disponibilidades de todos os integrantes:</p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_pareamento/","title":"Quadro de pareamento","text":""},{"location":"planejamento/quadro_de_pareamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores 1.0 26/07/2024 Abertura do documento Jessica Luiza Silva de Oliveira 2.0 08/09/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o do Documento Gabriel Santos Monteiro"},{"location":"planejamento/quadro_de_pareamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O quadro de pareamento \u00e9 uma t\u00e9cnica de colabora\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de software que envolve dois ou mais desenvolvedores trabalhando juntos. Seguindo os padr\u00f5es da mat\u00e9ria e pela escolha do time, foi realizado a escolha dos pareamentos da seguinte forma: </p>"},{"location":"planejamento/quadro_de_pareamento/#sprint-1","title":"Sprint 1:","text":"<ul> <li>1 EPS e 3 MDS;</li> <li>1 EPS e 3 MDS;</li> <li>1 EPS;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/quadro_de_pareamento/#sprint-2-ate-o-8","title":"Sprint 2 at\u00e9 o 8:","text":"<ul> <li>3 EPS;</li> <li>6 MDS;</li> <li>1 EPS e 6 MDS;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/quadro_de_pareamento/#quadro-de-pareamento_1","title":"Quadro de Pareamento","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 27/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Monteiro"},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na \u00e1rea de desenvolvimento de software, a cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos desempenha um papel fundamental na concep\u00e7\u00e3o e no aprimoramento de sistemas e aplica\u00e7\u00f5es. Um prot\u00f3tipo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o inicial de um software que permite aos desenvolvedores, designers e partes interessadas visualizarem e interagirem com as funcionalidades e a apar\u00eancia do sistema antes da implementa\u00e7\u00e3o final. Os prot\u00f3tipos s\u00e3o uma ferramenta valiosa para validar conceitos, coletar feedback, identificar requisitos e economizar tempo e recursos no ciclo de desenvolvimento.</p> <p>No entanto, os prot\u00f3tipos podem ser classificados em duas categorias distintas: prot\u00f3tipos de baixa fidelidade e prot\u00f3tipos de alta fidelidade. A diferen\u00e7a entre esses dois tipos de prot\u00f3tipos reside na profundidade do detalhe e na precis\u00e3o com que representam o sistema final. Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade geralmente s\u00e3o simplificados e r\u00e1pidos de criar, enquanto prot\u00f3tipos de alta fidelidade se assemelham mais de perto ao produto final em termos de funcionalidade e apar\u00eancia.</p>"},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#prototipos-do-gerocuidado","title":"Prot\u00f3tipos do GEROcuidado","text":"<p>A prototipa\u00e7\u00e3o que ocorreu no projeto GEROcuidado, foi um pocuo diferente, de certa forma um caso at\u00edpico, o que ocorreu foi que o cliente, no caso os membros do Enactus, j\u00e1 tinham um prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido, dessa forma muitas das funcionalidades abordadas por eles durante a cria\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do produto j\u00e1 estavam evidenciados no prot\u00f3tipo. Entrentanto, apesar do prot\u00f3tipo trazer essas difer\u00e7as funcionalidades, ele ainda precisava ser complementado, visto que o mesmo n\u00e3o abordava todas as telas necess\u00e1rias para ser ter cada um dos fluxos propostos, dessa forma o time de desenvolvimento, realizou mudan\u00e7as para que o prot\u00f3tipo atendesse ao fluxo funcional das funcionalidades. tendo ent\u00e3o o resultado abaixo:</p>"},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#prototipo-funcional","title":"Prot\u00f3tipo Funcional","text":"<p>Ao serem criados as telas foi pensado no esquema de prototipar para utiliza\u00e7\u00e3o, logo foi gerado o seguinte resultado</p>"},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#telas-de-prototipo","title":"Telas de Prot\u00f3tipo","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#tutorial","title":"Tutorial","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#tela-inicial","title":"Tela Inicial","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#login","title":"Login","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#cadastrar-perfil-de-usuario","title":"Cadastrar Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#cadastrar-idoso","title":"Cadastrar Idoso","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#forum","title":"F\u00f3rum","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#editar-publicacao","title":"Editar Publica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#moderacao","title":"Modera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#cadastrar-rotina","title":"Cadastrar Rotina","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#notificacoes","title":"Notifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#visualizar-rotina","title":"Visualizar Rotina","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#metricas-de-saude","title":"M\u00e9tricas de s\u00e1ude","text":""},{"location":"produto/prototipo/prototipo/#sem-conexao","title":"Sem Conex\u00e3o","text":""},{"location":"semanas/semana_1/resumo_semana_1/","title":"Semana 1","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 22/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"semanas/semana_1/resumo_semana_1/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na primeira semana, ocorreu a divis\u00e3o dos grupos e foi marcada a primeira reuni\u00e3o com o cliente para a pr\u00f3xima semana. O objetivo dessa reuni\u00e3o \u00e9 conhecer melhor o projeto e os integrantes da Enactus.</p>"},{"location":"semanas/semana_2/reuniao_geral_27_03/","title":"Ata reuni\u00e3o 27/03/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 12/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jessica Luiza e Yuri Ezequiel"},{"location":"semanas/semana_2/reuniao_geral_27_03/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Comentando sobre o desenvolvimento do semestre passado com a Enactus;</li> <li>Vis\u00e3o para esse semestre com a equipe de MDS e EPS;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do dos integrantes do time Enactus;</li> <li>O que \u00e9 o time Enactus e o projeto Gerocuidado;</li> <li>Aprenseta\u00e7\u00e3o dos integrantes de EPS/MDS;</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marcilio Brandao Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Presente Gabriel Santos Monteiro MDS Presente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Natalia Rodrigues de Morais MDS Presente Yuri Ezequiel Lima da Silva MDS Presente Larissa Maria de Almeida Ganoza Enactus Presente Maria Beatriz Lima Nascimento Enactus Presente Pedro Leite Tunholi Enactus Presente Hilmer Rodrigues Neri Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:57:18"},{"location":"semanas/semana_3/reuniao_po_03_04/","title":"Ata reuni\u00e3o 03/04/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 12/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Monteiro e Natalia Rodrigues"},{"location":"semanas/semana_3/reuniao_po_03_04/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Vis\u00e3o geral e defini\u00e7\u00e3o do time</p> </li> <li> <p>Vis\u00e3o geral do produto</p> <p>Logo no come\u00e7o, foi passado o escopo do projeto por cima, visando sintetizar o que j\u00e1 havia sido definido semestres anteriores, a fun\u00e7\u00e3o do produto e o seu p\u00fablico alvo, de forma mais superficial.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es no figma</p> <p>Nos primeiros 10 minutos foi atribu\u00eddo no figma o time do projeto e a disponibilidade de cada um, ou seja, quem iria participar em cada etapa do projeto, no qual ficou definido que a equipe de MDS e EPS estariam em todas asa atividades, j\u00e1 a equipe da Enactus estariam apenas no Kickoff e no showcase.</p> </li> <li> <p>Vis\u00e3o detalhada do produto</p> <p>Abordado durante os 20 minutos seguintes de reuni\u00e7\u00e3o, foi constru\u00eddo de forma detalhada a ideia do produto, dessa forma, ficou definido o seu p\u00fablico-alvo que s\u00e3o cuidadores formais e familiares, os problemas que o produto possui o fito de solucionar, a defini\u00e7\u00e3o do Gerocuidado como um aplicativo que apoia o gerenciamente e organiza\u00e7\u00e3o dos cuidados aos idosos e o porqu\u00ea o produto \u00e9 essencial e diferente dos demais oferecidos no mercado. </p> </li> <li> <p>A ess\u00eancia do produto</p> <p>Discutido em todo o resto da reuni\u00e3o, comp\u00f5e o que o produto deve ou n\u00e3o ser, o que deve ou n\u00e3o fazer. Nessa etapa, foi definido o que o Gerocuidado precisa oferecer ao usu\u00e1rio, como o gerenciamento de atividades di\u00e1ria, a gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de acompanhamento, intera\u00e7\u00e3o entre os diversos cuidadores, o registro das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos idosos, dentre diversas funcionalidades destacadas no Figma. </p> <p>Ademais, foi nessa etapa que destacou-se o que \u00e9 essencialmente o Gerocuidado, sendo destacado que \u00e9 um aplicativo gratuito, crss-plataform, leve, mobile e f\u00e1cil de utilizar, o qual merece \u00eanfase a decis\u00e3o tomada que o produto deve ser instal\u00e1vel. Al\u00e9m disso, o produto n\u00e3o \u00e9 um app nativo ou progressive web app, at\u00e9 o momento da reuni\u00e3o, e n\u00e3o \u00e9 uma rede social. Por fim, definiu-se o que o aplicativo n\u00e3o \u00e9 e o que ele n\u00e3o deve fazer, sendo enf\u00e1tico que n\u00e3o h\u00e1 conex\u00e3o dos usu\u00e1rios com m\u00e9dicos, dessa feita, o produto n\u00e3o prescreve medicamentos, n\u00e3o promove o diagn\u00f3stico de exames e n\u00e3o tem uma integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica com instrumentos de medica\u00e7\u00e3o. </p> </li> <li> <p>Conclus\u00e3o</p> <p>Portanto, nesta reuni\u00e3o foi definido de forma detalhada quem s\u00e3o os membros do projeto e em que fase atuar\u00e3o. Al\u00e9m disso, foi definido o que o produto deve oferecer e para quem deve oferecer, sendo disponibilizado aos cuidadores formais e aos parentes um aplicativo instal\u00e1vel de f\u00e1cil acesso que deve organizar e facilitar os cuidados com a pessoa idosa.</p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marc\u00edlio Brand\u00e3o Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Presente Gabriel Santos Monteiro MDS Presente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Lucas Carminati MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Ausente Natalia Rodrigues de Morais MDS Presente Sebasti\u00e1n H\u00e9ctor Zuzunaga Rosado MDS Presente Yuri Ezequiel Lima da Silva MDS Ausente Larissa Gonoza Enactus Presente Maria Beatriz Enactus Presente Pedro Leite Enactus Presente Ruth Ferreira Enactus Ausente Hilmer Rodrigues Neri Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:54:18"},{"location":"semanas/semana_3/reuniao_po_04_04/","title":"Ata reuni\u00e3o 04/04/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 12/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Amanda Nobre"},{"location":"semanas/semana_3/reuniao_po_04_04/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Revis\u00e3o dos objetivos do produto.</li> <li>Revis\u00e3o das Personas:<ul> <li>Remo\u00e7\u00e3o da persona do idoso autodidata.</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de uma persona de um cuidado homecare.</li> </ul> </li> <li>Revis\u00e3o das jornadas:<ul> <li>Adi\u00e7\u00e3o da jornada da nova persona.</li> </ul> </li> <li>Combinado o envio do figma para o pessoal da Enactus revisar.</li> <li>Alinhamento de que na pr\u00f3xima reuni\u00e3o ocorrer\u00e1 o Brainstorm de funcionalidades.</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marcilio Brandao Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Presente Gabriel Santos Monteiro MDS Ausente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Ausente Marcella Sousa Anderle MDS Ausente Natalia Rodrigues de Morais MDS Ausente Yuri Ezequiel Lima da Silva MDS Ausente Larissa Maria de Almeida Ganoza Enactus Presente Maria Beatriz Lima Nascimento Enactus Ausente Pedro Leite Tunholi Enactus Presente Hilmer Rodrigues Neri Professor Ausente Dura\u00e7\u00e3o 00:55:36"},{"location":"semanas/semana_4/reuniao_po_10_04/","title":"Ata reuni\u00e3o 10/04/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 20/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Marcella Anderle"},{"location":"semanas/semana_4/reuniao_po_10_04/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Realiza\u00e7\u00e3o de Brainstorming de Funcionalidades:</li> <li>Vis\u00e3o do produto;</li> <li>Idea\u00e7\u00e3o em equipe como etapa criativa para gerar ideias: Foi cronometrado 10 minutos para que toda a equipe multiprofissional pudesse escrever nos post its;</li> <li> <p>Visualiza\u00e7\u00e3o do que foi e do que ser\u00e1 implementado;</p> </li> <li> <p>Troca de ideias e explica\u00e7\u00e3o individual para o grupo a partir dos post its escritos no quadro:</p> </li> <li>Separa\u00e7\u00e3o das funcionalidades em clusters;</li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marcilio Brandao Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Ausente Gabriel Santos Monteiro MDS Presente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Natalia Rodrigues de Morais MDS Presente Yuri Ezequiel Lima da Silva MDS Presente Larissa Maria de Almeida Ganoza Enactus Presente Maria Beatriz Lima Nascimento Enactus Presente Pedro Leite Tunholi Enactus Presente Hilmer Rodrigues Neri Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:13:47"},{"location":"semanas/semana_5/reuniao_geral_17_07/","title":"Ata reuni\u00e3o 17/07/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 25/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Abrantes"},{"location":"semanas/semana_5/reuniao_geral_17_07/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Backlog do Produto:<ul> <li>Neste dia 17/07, foi apresentado ao usu\u00e1rio o backlog do produto.</li> <li>Apresentado as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio aos Po's do projeto.</li> <li>Validada algumas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio j\u00e1 pra entrega na release 1.</li> </ul> </li> <li> <p>Roadmap do projeto:</p> <ul> <li>Foi apresentado aos Po's do projeto, a estrutua e din\u00e2mica do zenhub/github, para que os mesmos pudessem acompanhar como estaria o desenvolvimento do projeto.</li> </ul> </li> <li> <p>EAP do Projeto: </p> <ul> <li>Foi apresentado aos usu\u00e1rios do projeto, o conceito e a ideia geral da Estrutura Anal\u00edtica do Projeto(EAP).</li> <li>A Estrutura Anal\u00edtica de um Projeto \u00e9 um diagrama que organiza o escopo do projeto de forma visual, hier\u00e1rquica e em partes menores, a fim de facilitar o gerenciamento das entregas.</li> </ul> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marcilio Brandao Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Presente Gabriel Santos Monteiro MDS Ausente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Natalia Rodrigues de Morais MDS Presente Larissa Maria de Almeida Ganoza Enactus Ausente Pedro Leite Tunholi Enactus Presente Hilmer Rodrigues Neri Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:58:19"},{"location":"semanas/semana_5/reuniao_geral_19_04/","title":"Ata reuni\u00e3o 24/04/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 19/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento J\u00e9ssica Luiza"},{"location":"semanas/semana_5/reuniao_geral_19_04/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Decis\u00e3o entre aplicativo mobile ou permanecer no web app;</p> </li> <li> <p>Decis\u00e3o de quais funcionalidades s\u00e3o prioridades para migrar pro offiline;</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e UX.</p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marcilio Brandao Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Presente Gabriel Santos Monteiro MDS Ausente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Natalia Rodrigues de Morais MDS Presente Yuri Ezequiel Lima da Silva MDS Presente Larissa Maria de Almeida Ganoza Enactus Ausente Maria Beatriz Lima Nascimento Enactus Ausente Pedro Leite Tunholi Enactus Presente Hilmer Rodrigues Neri Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:53:27"},{"location":"semanas/semana_5/reuniao_geral_24_04/","title":"Ata reuni\u00e3o 24/04/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 24/04/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Marcella Anderle"},{"location":"semanas/semana_5/reuniao_geral_24_04/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o do Sequenciador;</p> </li> <li> <p>Esclarecimento para a equipe sobre as funcionalidades que permanecer\u00e3o online e as que ser\u00e3o offline;</p> </li> <li> <p>In\u00edcio da defini\u00e7\u00e3o do MVP (Minimum Viable Product), sendo a aprova\u00e7\u00e3o adiada para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o.</p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marcilio Brandao Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Ausente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Sebasti\u00e1n H\u00e9ctor Zuzunaga Rosado MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Natalia Rodrigues de Morais MDS Presente Yuri Ezequiel Lima da Silva MDS Presente Larissa Maria de Almeida Ganoza Enactus Presente Maria Beatriz Lima Nascimento Enactus Presente Pedro Leite Tunholi Enactus Presente Hilmer Rodrigues Neri Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:59:29"},{"location":"semanas/semana_6/reuniao_geral_24_07/","title":"Ata reuni\u00e3o 25/07/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 27/07/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Nat\u00e1lia Rodrigues"},{"location":"semanas/semana_6/reuniao_geral_24_07/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma para o professor</li> <li>Explica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da Sprint 1 e a 2</li> <li> <p>Explica\u00e7\u00e3o sobre a sincroniza\u00e7\u00e3o do login do site e do app</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio de usu\u00e1rio 02 e ajustes dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o</p> </li> <li>Discuss\u00e3o sobre a retirada do f\u00f3rum da tela inicial</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o do texto livre nos rem\u00e9dios e alimentos</li> <li> <p>Difini\u00e7\u00e3o da adi\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o de editar tarefa</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio da reuni\u00e3o da semana seguinte</p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marc\u00edlio Brand\u00e3o Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Ausente Gabriel Santos Monteiro MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Nat\u00e1lia Rodrigues de Morais MDS Presente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Sebasti\u00e1n H\u00e9ctor Zuzunaga Rosado MDS Presente Larissa Maria De Almeida Ganoza Enactus Presente Ruth dos Santos Araujo Enactus Presente Pedro Leite Tunholi Enactus Presente Hilmer Rodrigues Neri Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:06:40"},{"location":"semanas/semana_testes/reuniao_14-09/","title":"Ata reuni\u00e3o 14/09/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 14/09/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gustavo Abrantes Autores Teste Descri\u00e7\u00e3o Status Ugor, Gustavo e J\u00e9ssica Listar Idosos Corrigir o teste de listagem de idosos que est\u00e1 quebrando e se poss\u00edvel implementar mais alguns nesse arquivo de teste Em progresso Amanda, Sebastian e Nat\u00e1lia Criar mais testes Criar mais testes para mais arquivos de testes Em progresso Victor, Gabriel e Marcella Editar Rotina Corrigir o teste de editar rotina que est\u00e1 quebrando  e se poss\u00edvel implementar mais alguns nesse arquivo de teste Em progresso"},{"location":"semanas/semana_testes/reuniao_14-09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Organizar o time para os testes que ser\u00e3o implementados<ul> <li>Dividir o time em trios, sendo 2 de MDS e um de EPS </li> </ul> </li> </ul> Membros do time Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marc\u00edlio Brand\u00e3o Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Ausente Gabriel Santos Monteiro MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Nat\u00e1lia Rodrigues de Morais MDS Presente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Sebasti\u00e1n H\u00e9ctor Zuzunaga Rosado MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:30:00"},{"location":"semanas/semana_testes/reuniao_17-09/","title":"Ata reuni\u00e3o 17/09/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/09/2024 1.0 Reuni\u00e3o extra com o professor Gustavo Abrantes"},{"location":"semanas/semana_testes/reuniao_17-09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Pontua\u00e7\u00f5es sobre o projeto e \u00e0 reuni\u00e3o de encerramento do projeto ocorrida no dia 12/09.</li> <li>Encaminhamento de uma proposta por parte do professor Hilmer, para um melhor encerramento e avalia\u00e7\u00e3o do projeto.</li> </ul> Membros do time Equipe Pertencente Info Amanda Jeniffer Pereira Nobre EPS Presente Ugor Marc\u00edlio Brand\u00e3o Costa EPS Presente Victor Jorge da Silva Gon\u00e7alves EPS Presente Gabriel Santos Monteiro MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Nat\u00e1lia Rodrigues de Morais MDS Presente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Sebasti\u00e1n H\u00e9ctor Zuzunaga Rosado MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 01:30:00 ---"},{"location":"semanas/semana_testes/reuniao_19-09/","title":"Ata reuni\u00e3o 19/09/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 17/09/2024 1.0 Reuni\u00e3o com time de MDS Gustavo Abrantes"},{"location":"semanas/semana_testes/reuniao_19-09/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Rodar os testes dos reposit\u00f3rios de APIUsuario e APIForum.</li> <li>Analisar o percentual de cobertura desses respectivos reposit\u00f3rios.</li> <li>Dividir o time de MDS conforme necess\u00e1rio para cobrir os testes que faltam nos reposit\u00f3rios de Front, APIUsuario e APIForum.</li> </ul> Membros do time Equipe Pertencente Info Gabriel Santos Monteiro MDS Presente Jessica Luiza Silva de Oliveira MDS Presente Marcella Sousa Anderle MDS Presente Nat\u00e1lia Rodrigues de Morais MDS Presente Gustavo Abrantes de Souza MDS Presente Sebasti\u00e1n H\u00e9ctor Zuzunaga Rosado MDS Presente Dura\u00e7\u00e3o 00:30:00 ---"},{"location":"sprints/sprint_1/planning/","title":"Planning","text":"<p>TO-DO</p>"},{"location":"sprints/sprint_1/review/","title":"Review","text":"<p>TO-DO</p>"},{"location":"sprints/templates/meeting_doc/","title":"Ata reuni\u00e3o XX/0X/2024","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor XX/XX/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Nome Sobrenome"},{"location":"sprints/templates/meeting_doc/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>T\u00f3pico</li> <li>Subt\u00f3pico 1</li> <li>Subt\u00f3pico 2</li> <li> <p>Subt\u00f3pico 3</p> </li> <li> <p>T\u00f3pico 2</p> </li> <li> <p>T\u00f3pico 3</p> </li> </ul> Presentes na Reuni\u00e3o Equipe Pertencente Info Nome EPS Presente Nome EPS Presente Nome EPS Ausente Nome MDS Presente Nome MDS Presente Nome MDS Presente Nome MDS Presente Nome MDS Presente Nome MDS Presente Nome MDS Presente Nome MDS Presente Nome Enactus Presente Nome Monitor Presente Nome Professor Presente Dura\u00e7\u00e3o XX:XX:XX"},{"location":"sprints/templates/planning_template/","title":"Planejamento Sprint X","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor XX/XX/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Nome Sobrenome"},{"location":"sprints/templates/planning_template/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Semana: x; Data de In\u00edcio: xx/0x/2024; Data de T\u00e9rmino: xx/0x/2024; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"sprints/templates/planning_template/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>A Sprint X tem como objetivos: - Objetivo 1. - Objetivo 2. - Objetivo 3.</p>"},{"location":"sprints/templates/planning_template/#total-de-pontuacao-planejada","title":"Total de Pontua\u00e7\u00e3o Planejada","text":"<ul> <li>XX pontos de issues.</li> </ul>"},{"location":"sprints/templates/planning_template/#backlog-da-semana","title":"Backlog da Semana","text":""},{"location":"sprints/templates/planning_template/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Issue: #TAG - Nome da Issue Respons\u00e1veis: Maria, Joao. Pontua\u00e7\u00e3o: XX</p> <p>Issue: #TAG - Nome da Issue Respons\u00e1veis: Maria, Joao. Pontua\u00e7\u00e3o: XX</p>"},{"location":"sprints/templates/planning_template/#documentacao","title":"Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Issue: #TAG - Nome da Issue Respons\u00e1veis: Maria, Joao. Pontua\u00e7\u00e3o: XX</p> <p>Issue: #TAG - Nome da Issue Respons\u00e1veis: Maria, Joao. Pontua\u00e7\u00e3o: XX</p>"},{"location":"sprints/templates/review_template/","title":"Review Sprint X","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor XX/XX/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Nome Sobrenome"},{"location":"sprints/templates/review_template/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>N\u00famero da Sprint: X; Data de In\u00edcio: XX/0X/2024; Data de T\u00e9rmino: XX/0X/2024; Dura\u00e7\u00e3o: 7 dias;</p>"},{"location":"sprints/templates/review_template/#sprint-backlog","title":"Sprint Backlog","text":""},{"location":"sprints/templates/review_template/#dividas","title":"D\u00edvidas","text":"<p>Issue: #TAG - Nome da Issue Respons\u00e1veis: Maria, Joao. Pontua\u00e7\u00e3o: XX</p>"},{"location":"sprints/templates/review_template/#concluidas","title":"Conclu\u00eddas","text":"<p>Issue: #TAG - Nome da Issue Respons\u00e1veis: Maria, Joao. Pontua\u00e7\u00e3o: XX</p>"},{"location":"sprints/templates/review_template/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"sprints/templates/review_template/#burndown","title":"Burndown","text":"<p>imagem</p>"},{"location":"sprints/templates/review_template/#velocity","title":"Velocity","text":"<p>imagem</p>"},{"location":"sprints/templates/review_template/#retrospective","title":"Retrospective","text":""},{"location":"sprints/templates/review_template/#pontos-positivos","title":"Pontos Positivos","text":"<ul> <li>a</li> <li>b</li> <li>c</li> </ul>"},{"location":"sprints/templates/review_template/#pontos-negativos","title":"Pontos Negativos","text":"<ul> <li>a</li> <li>b</li> <li>c</li> </ul>"}]}